<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Les erreurs de l'Eglise Romaine refutees en un sermon préché le 5  de Juiller, 1674 ... traduit en Francois par un ame de l'autheur par Andre Sall.</title>
            <author>Sall, Andrew, 1612-1682.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1675</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 171 KB of XML-encoded text transcribed from 64 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A60308</idno>
            <idno type="STC">Wing S390</idno>
            <idno type="STC">ESTC R28121</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">10409953</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 10409953</idno>
            <idno type="VID">44982</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A60308)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 44982)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1389:15)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Les erreurs de l'Eglise Romaine refutees en un sermon préché le 5  de Juiller, 1674 ... traduit en Francois par un ame de l'autheur par Andre Sall.</title>
                  <author>Sall, Andrew, 1612-1682.</author>
               </titleStmt>
               <extent>xxviii, 95 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimé ... par T. Newcomb pour Samuel Lowns,</publisher>
                  <pubPlace>Londres :</pubPlace>
                  <date>1675.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in the Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Catholic Church --  Apologetic works.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Louis Goldberg</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Louis Goldberg</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:44982:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LES ERREURS DE L'EGLISE ROMAINE REFUTEES. EN UN SERMON Préché le 5 de Juillet, 1674.</p>
            <p>A la Chapelle Royale de L'Egliſe de Chriſt a Dublin, devant le tres-Honorable ARTHEUR Comte d'Eſſex, Viceroy d'I<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>lande.</p>
            <p>Par ANDRE SALL,</p>
            <p>Cy devant Jeſuite &amp; Profeſſeur de Theologie és Colleges de Pampelune, Polencia, &amp; Tudella en Eſpagne, Recteur &amp; Profeſſeur des Controverſes dans le College Irlandois, de l'Univerſité de Salamanque. Profeſſeur des Cas de Conſcience au College royal de la Societe de Jeſus, en la meſme Univerſité, &amp; a preſent par la grace de Dieu, Predicateur de l'Evangile dans l'Egliſe Reformée d'Irlande, Docteur en Theologie, &amp; Chapelain de ſon Excellence le Viceroy.</p>
            <p>
               <hi>Traduit en Francois par un Ame de l'Autheur.</hi>
            </p>
            <p>Imprimé a Londres par T. Newcomb, pour Samuel Lowns, vis a vis de l'Hoſtel d'Exceter, 1675.</p>
         </div>
         <div type="preface">
            <pb facs="tcp:44982:2"/>
            <pb n="iii" facs="tcp:44982:2"/>
            <head>PREFACE <hi>A mes tres-cheres Compa<g ref="char:EOLhyphen"/>triotes, Amis, &amp; Parents de la Communion Romaine en Ir<g ref="char:EOLhyphen"/>lande.</hi>
            </head>
            <opener>
               <salute>Meſſieurs,</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>E grand ſcandale que vous temoignez a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir receu de ma ſortie de la Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munion de Rome, &amp; cette profeſſion que je fais à pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent de la Religion Reformée, ſelon la Lyturgie de l'Egliſe Anglicane, m'a induit a me foumettre plus promptement a l'ordre que j'avois de don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner au public un détail de mon procedé, &amp; les motifs de ma Converſion Contenus en ce Sermon que j'ay preſché à Dublin en la Chapelle Royalle appellée Communement
<pb n="iv" facs="tcp:44982:3"/>l'Egliſe de Chriſt; a deſſein que ceux qui n'ont peu ou voulu m'ouir le delivrer de vive voix le puiſſent lire à leur loiſir &amp; ſans emportements.</p>
            <p>Si les meſures &amp; circonſpections que j'ay tenu en ce changement de Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion eſtoyent en effect un ſcandale, j'au<g ref="char:EOLhyphen"/>rois ſujet de craindre que quelque male<g ref="char:EOLhyphen"/>diction ne meneçat la teſte de celuy qui le donne, mais le pervers naturel des hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes n'eſt que trop enclin à blaſonner du nom de ſca<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dale cequi de ſoy meſme n'eſt qu'un exemple; &amp; j'ay quelque fonde<g ref="char:EOLhyphen"/>ment d'eſperer que maintenant vous le te<g ref="char:EOLhyphen"/>nez pour tel á mon eſgard. Sans doute on le peut appeller un exemple, &amp; meſme un bon (ſi vous eſcoutez la voix de Dieu) bon diſ-je a ne point endurcir vos Coeurs, ny a ne boucher vos oreilles à l'encontre; bien qu'il vous ſoit licite d'examiner prudem<g ref="char:EOLhyphen"/>ment la vocation, &amp; de vous aſſeurer ſi elle eſt de Dieu, apres quoy ce qui vous reſte a faire eſt d'obeir à voſtre Seigneur &amp; Crea<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, ſans craindre les bruits du monde, ſans s'arreſter aux naturelles alarmes de peur &amp; d'un diffame public de la part des hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes.</p>
            <p>Tel fut le procedé de la bien heureuſe Vierge Marie qui oyant cette grande &amp; ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norable vocation de Dieu, par la bouche
<pb n="v" facs="tcp:44982:3"/>l'Ange Gabriel, ny n'endurcit ſon coeur, ny n'y fit la Sourde oreille, neanmoins el<g ref="char:EOLhyphen"/>le ne s'y rend it point d'abord trop credu<g ref="char:EOLhyphen"/>le, elle y fit cette inſtance tres pertinen<g ref="char:EOLhyphen"/>te &amp; de poids en la balance du raiſonne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment humain le plus ſolide, comment cela peut-il arriver veu que je ne cognois point d'homme? mais en apres convaincue par une inconteſtable aſſuerance que l'Ange luy donna, elle ſe ſoumit ſans d'autre replique au bon plaiſir de Dieu, ſans le laiſſer in<g ref="char:EOLhyphen"/>timider ny par la crainte ny par la honte, j'ay ſuivi ſon exemple, j'ay ouy l'appel de Dieu qui me ſommoit de quitter des erreurs que j'avois ſuccé avec le laict, je n'y en<g ref="char:EOLhyphen"/>durcis point mon coeur par aucune Reſolue opiniatreté, je ne donnay non plus un incon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideré conſentement à un change volage, mais bien par prieres &amp; un examen de plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs années, taſchay de me rendre certain de la verité de cette vocation par tous les moyens qui m'y pouvoyent ſervir; &amp; en fin en eſtant pleinement aſſeuré l'embraſſay ſans le moindre ſcrupule, en ſis publique profeſſion n'apprehendant ny les faux bru<g ref="char:EOLhyphen"/>its ny les menaces de ceux qui m'en vou<g ref="char:EOLhyphen"/>droyent du mal.</p>
            <p>Meſſieurs, ſi vous ne jugez apropos de ſuyure mon exemple en ce mien procedé, j'eſpere que vous ne dédaignerez pas d'imi<g ref="char:EOLhyphen"/>ter
<pb n="vi" facs="tcp:44982:4"/>comme j'ay fait celuy de la bien heureuſe Vierge Marie, ſi vous oyez la voix de Dieu, de quelque part ou part quelque moyen qu'elle reſonne a vos coeurs, n'en devenez point endurcis, Examinez &amp; voyez au nom de Dieu, ſi c'eſt effectivement ſa voix, ſa volonté, &amp; l'ayant treuvé ainſi ne cra<g ref="char:EOLhyphen"/>ignez d'embraſſer ouvertement, le par<g ref="char:EOLhyphen"/>ty de Chriſt, de peur qu'il ne vous meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cognoiſſe &amp; rejette un jour devant ſon pere Celeſte.</p>
            <p>J'addreſſe ce mien eſcrit a des ames de cette trempe, de cette diſpoſition, &amp; non a d'autres; eſtimant que ce ſeroit en vain &amp; peine perdue de l'addreſſer a ceux qui ſont opiniatrement reſolus de clouer la Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion telle quelle ſoit à la naiſſance. C'eſt un object de compaſſion de voir qu'il y ayt tant d'hommes ſi peu Soigneux de l'affaire uniquement neceſſaire &amp; de toutes celles qui les concernent, aſſeurément la plus importante; c'eſt auſſi un ſujet eſton<g ref="char:EOLhyphen"/>nant voire effroyable qu'on treuve des di<g ref="char:EOLhyphen"/>recteurs des peres ſpirituels qui recommen<g ref="char:EOLhyphen"/>dent une telle nonchalence, qui l'enjoig<g ref="char:EOLhyphen"/>nent ſous peine meſme de pecher mortel<g ref="char:EOLhyphen"/>lement s'ils vont à l'encontre, en admet<g ref="char:EOLhyphen"/>tant quelque doute ou ſcrupule de la verité des articles introduits par les Papes &amp; ad<g ref="char:EOLhyphen"/>joutés à ou contre l'Eſcriture; ainſi ils ſont
<pb n="vii" facs="tcp:44982:4"/>forcés a ne lire ny ouir aucunes remonſtran<g ref="char:EOLhyphen"/>ces opposées a tels articles, que s'ils le font il faut que ce ſoit avec une reſolution ferme de ne s'y jamais rendre quelque Convain<g ref="char:EOLhyphen"/>cantes &amp; Evidentes qu'elles ſoyent, ce qu<g ref="char:EOLhyphen"/>eſt en effect interdire à l'homme ſa raiſon, le metamorphoſer en beſte &amp; rendre la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion dependanté du hazard, non du juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, ny d'un pur &amp; libre chois, &amp; par<g ref="char:EOLhyphen"/>tant indigne d'aucune louange &amp; Recom<g ref="char:EOLhyphen"/>penſe.</p>
            <p>Ils permettent a ceux qu'ils veulent atti<g ref="char:EOLhyphen"/>rer a leur party l'uſage de leur raiſon, pour conſiderer &amp; examiner les arguments qu'ils leurs eſtalent, autrement ils n'en pouroy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent point faire des Proſelytes, pourquoy donc denient-ils a ceux de leur Communion, ce privilege qu'ils accordent au reſte des hommes?</p>
            <p>Ils s'eſtonnent que je n'ay deſcouvert, qu'a preſent de quel Coſté eſtoit la verité de la religion Catholique, veu que durant pluſieurs années j'ay enſeigné tant la Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>loſophie que la Theologie en pluſieurs ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebres Colleges d'Eſpagne. Cela eſt pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prement s'eſtonner de ce que j'ay peû mi<g ref="char:EOLhyphen"/>eux juger d'une choſe Conteſtee apres avo<g ref="char:EOLhyphen"/>ir ouy &amp; Confronté les deux partys, que je n'ay peu juger lors que je preſtois l'oreil<g ref="char:EOLhyphen"/>le a un party ſeulement, c'eſt, diſ-je s'eſton<g ref="char:EOLhyphen"/>ner
<pb n="viii" facs="tcp:44982:5"/>qu'en dix ans ou plus d'eſtudes, j'aye peû acquerir plus de cognoiſſance; eſton<g ref="char:EOLhyphen"/>nement qui paroiſtra encore plus eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrange par la conſideration de ceque rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porte St. Luc de Jeſus Chriſt le fils de Dieu bien que doué d'une infinie ſageſſe, a ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>voir que croiſſant en âge il croiſſoit auſſy en ſageſſe, aurons nous donc honte de de<g ref="char:EOLhyphen"/>venir ſemblablement plus ſages avec le temps, &amp; avec un ſurcroit de grace de la part de Dieu?</p>
            <p>Ils m'objectent que je ſuis le premier de ma famille qui a embraſsé la Religion pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtante, auſſy fut St. Paul le premier de la Sienne qui ſe rendit chreſtien; ſi je ſuis maintenant dans le droit chemin comme je ſuis pleinement perſuadé de l'eſtre, à la mi<g ref="char:EOLhyphen"/>enne volonté que mes parents ſelon la chair vouluſſent ſuyure mon exemple, en exa<g ref="char:EOLhyphen"/>minant la verité &amp; l'embraſſant; ils me diſent que je ſuis dénateuré d'abandonner ainſy mes amis &amp; mon parentage; de dé<g ref="char:EOLhyphen"/>courager de cauſer ſcandale a pluſieurs no<g ref="char:EOLhyphen"/>bles familles, &amp; de mon pais &amp; d'ailleurs, dequi j'ay receu des ſignalées marques d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mitié &amp; d'honneur, perſonne n'eſt de cela plus ſenſible que moy car je le ſuis juſqu'a ce point, qu'il ne me ſembleroit pas plus rude de mourir effectivement pour la def<g ref="char:EOLhyphen"/>fenſe de la verité, que de me voir comme
<pb n="ix" facs="tcp:44982:5"/>je ſuis en la malgrace de mes parents &amp; amis de voir leur amitié tournée en haine, mais pourtant j'ay eſtimé toutes ces diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>graces bien que faſcheuſes plus tolerables que l'ire de Dieu que j'aurois attiré ſur moy, ſien ce point j'aurois agis contre ma Conſcience &amp; mon devoir.</p>
            <p>Ils diſent que j'ay perdu mon bon ſens, en effect ils auroyent raiſon de le dire, ſi j'avois faict ce change pour des Conſidera<g ref="char:EOLhyphen"/>tions mondaines, mais l'ayant faict pour de plus hauts eſgards, aſçavoir pour plai<g ref="char:EOLhyphen"/>re a Dieu, pour aſſeurer mon Eternel bon<g ref="char:EOLhyphen"/>heur ſur des ſolides &amp; valables fondements, ils deuroyent a mon avis tenir ce change pour la plus grande marque de fageſſe que je leur pouvois fournir ce qui apparoiſtra par l'examen des raiſons que je donne de ce mien change, qui feront juger aux per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes non preoccupés qui de nous parle avec un ſens plus raſſis, &amp; je ſouhaiterois de tout mon Cooeur un tel examen pour<g ref="char:EOLhyphen"/>veu qu'il ſe fit depart &amp; d'autre avec dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ceur, reſpect, avec les ſeules armes des rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons convaincantes fondées ſur la parolle de Dieu, comme il eſt ſeant a des chreſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ens, a des hommes ſçavants, &amp; ce qui tres propre á deſcouvrir ou git la verité, montrants en quoy mes raiſons alleguées en ce diſcours ſuyvant manquent de force
<pb n="x" facs="tcp:44982:6"/>contre leur Doctrines, &amp; de quels autres plus forts arguments ils les peuvent ſouſte<g ref="char:EOLhyphen"/>nir, &amp; reffuter mes repliques, j'agrérois volontiers telles Conferences, y agirois a bon eſcient, &amp; avec une inviolable reſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lution de recognoiſtre la verité, de luy ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre hommage de quelque Coſté que je l'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>perceurois, s'ils penſent que je ſois en er<g ref="char:EOLhyphen"/>reur, &amp; pretendent de m'en retirer, voy<g ref="char:EOLhyphen"/>la comment ils s'y doivent Comporter, &amp; non pas par promeſſes, menaces, &amp; ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lomnies qu'ils ont deja eſſayé, j'ay reſpondu aux promeſſes avec indignation, aux menaces avec les parolles de Suſanne Dan. 3.22. il vaut mieux pour moy de tomber entre vos mains &amp; de ne le point faire, que de pecher de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant la face de l'eternel. Les Calomnies ſont ſi Enormes, &amp; evidemment fauſſes, que je ne pourrois ſouhaitter un plus grand mal à leurs inventures, qu'en deſirant qu' elles ſoyent veues &amp; cogneues d'un cha<g ref="char:EOLhyphen"/>cun.</p>
            <p>La premiere eſt qu'apres que j'euſſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolu d'entrer en la Communion de l'Egliſe Anglicane, je viſitay mes amis de la pro<g ref="char:EOLhyphen"/>vince de Tipperary, en receus une grande ſomme d'argent pour paſſer la mer, &amp; pu<g ref="char:EOLhyphen"/>is au lieu de ce faire me retiray ici la bourſe pleine; j'ay rendu toute palpable la fauſſeté
<pb n="xi" facs="tcp:44982:6"/>de cette charge, comme l'a ſort bien re<g ref="char:EOLhyphen"/>cognu le tres Reverend Seigneur l'Arche<g ref="char:EOLhyphen"/>veque de Caſhel avec pluſieurs autres per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes de qualité &amp; probité.</p>
            <p>Et de vray de mon naturel j'ay en ſi grand horreur telles obliques procedures, que je paſſay pres de mes principaux amis &amp; parents ſans entrer ches eux pour en pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre Congé, depeur qu'ils ne m'offriſſent de l'argent pour le voyage que j'avois alors deſſein de faire en Angleterre, lequel j'a<g ref="char:EOLhyphen"/>avois Communiqué à quelques uns d'eux, &amp; entray ſeulement en bien peu de mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons ou j'avois quelques affaires particulie<g ref="char:EOLhyphen"/>res, &amp; ou par bonheur aucun argent ne me fut donné ny meſme offert.</p>
            <p>Tel eſt encore ce rapport ſemé icy à Dublin qu'en faiſant ma Declaration a l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe de Sainct Jean à Caſhel devant le tres Reverend Seigneur l'Archeveque de cette ville, &amp; le tres Reverend Signeur l'Eveſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Waterford je devins muet en pleine aſſemblée ſans pouvoir dire un ſeul mot<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>, &amp; qu'en apres allant par la rue je tombay ſoudainement mort, ce ſeroit un diſcours tout a fait ennuyeux &amp; ridicule, de men<g ref="char:EOLhyphen"/>tionner toutes les fables qu'ils forgent jour<g ref="char:EOLhyphen"/>nellement, inventant des choſes a vray di<g ref="char:EOLhyphen"/>re auſſy eſloignées de mes penſées, &amp; au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant contraires a mon inclination que de
<pb n="xii" facs="tcp:44982:7"/>mettre ma main au feu, je ne pouvois qu'at<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre d'eux telles procedures, ſçachant combien leur Docteurs les plus en credit les y encouragent ſouſtenants qu'il eſt per<g ref="char:EOLhyphen"/>mis a un preſtre ou Religieus de tuer qui<g ref="char:EOLhyphen"/>conque veut decoaurir ſes enormes deffauts, ou ceux de ſa Religion, &amp; ce qui ſemble encore plus eſtrange, que ce n'eſt pas un grand peché de procurer faux temoignage, contre celuy qui veut fleſtrir l'honneur d'un autre, pour parce moyen le décrediter &amp; empeſcher qu'on ne luy a diouſte foy, s'ils concedent cette ſorte de deffence pour Sau<g ref="char:EOLhyphen"/>ver l'honneur de chaque particulier, que ne feront ils point pour diffamer une per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne qu'ils s'oupçonnent pouvoir toucher à l'authorite de tout le corps de leur Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion. Je m'abſtiens pour le preſent de nommer les Autheurs de telles maximes, ne les voulant point provoquer, a moins qu'ils ne m'obligent eux meſme de mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrer combien ces maximes ſont contraires a la loy de Dieu, &amp; à la Doctrine de Chriſt.</p>
            <p>Je diray ſeulement qu'elles deshonorent fort leur cauſe, la verité n'a beſoin de telles armes pour ſa deffence, David dit Pſ. 36.2. que Dieu n'a que faire de nos biens, <hi>Deus meus es bonorum meorum non eges.</hi> Et s'il ſe peut paſſer de nos biens,
<pb n="xiii" facs="tcp:44982:7"/>beaucoup plus ſans doute de nos maux. Qui ſe ſert de tels moyens montre evidem<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qu'il ne combat point pour Dieu, car il rejette telles armes, voulez vous par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler fauſſement pour Dieu dit le St. hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me Job 13.7. Et alleguer de fourbes en ſa deffense; certainement nul de ſes vrays fidelles n'en agira ainſy, ce n'eſt pas la maniere que Chriſt, &amp; ſes Diſciples nous ont recommendé pour avancer le Chriſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>niſme dans le monde.</p>
            <p>Pluſieurs perſonnes qui témoignoyent ſouhaitter mon bien, eurent la Commiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion de me donner un item de ne Parler en mal ny au prejudice du party que je quit<g ref="char:EOLhyphen"/>tois, &amp; ils me le donnerent en des termes qui reſſentoyent une eſpece de menace ſi j'y contrevenois; je les aſſeuray que ſi par cet advis ils ne deſiroyent de moy ſi non ſeulement que je ne deſcriaſſe; ny ne fleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>triſſe en monſtrant comme au doigt, les ſautes des perſonnes ou ſocietés particulie<g ref="char:EOLhyphen"/>res, j'eſtois de moy meſme tres porté a ne le point faite, mais s'ils vouloyent que je ne juſtifiaſſe point ma ſortye de l'Egliſe Romaine en declarant les erreurs que j'y ay deſcouvert, &amp; qui m'ont oblige à ce change. c'eſt une injuſte demande qui m'oſte la liberté de deffendre la verité, &amp; ma reputation ſelon la loy de Dieu, &amp;
<pb n="xiv" facs="tcp:44982:8"/>De-nature, &amp; de laiſſer ſans replique tout ce qu'il leur plaira dire contre l'une &amp; l'autre, ce que je ne ſçaurois leur accor<g ref="char:EOLhyphen"/>der.</p>
            <p>Et d'autant que je ſçay qu'on a malicieuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment glosé ma Declaration, en y falſifiant des mots &amp; y ſubſtituant d'autres. Pour faire voir ces Impoſtures, &amp; manifeſter la ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité, j'ay annexé a cette preface laditte De<g ref="char:EOLhyphen"/>claration telle que je l'ay faicte en l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe de St. Jean a Caſhel. Et afin que la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lice ne ſe fie point tant à ſes fourbes ſur l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perence qu'elles ne viendront point en lu<g ref="char:EOLhyphen"/>mire, &amp; ne ſeront refutées. Je la veur confondre icy en faiſant voir auſſy clair que le ſoleil combien eſt evidente le fauſſeté d'une objection qu'ils me font, &amp; tirent de la ſuditte declaration la voicy.</p>
            <p>Au mois de Juin dernier je receûs une Lettre qui me reprochoit qu'en ma Decla<g ref="char:EOLhyphen"/>ration, J'advouois que deja depuis plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs années, mon deſſein eſtoit formé d'abandonner l'Egliſe Romaine, &amp; d'em<g ref="char:EOLhyphen"/>braſſer l'Anglicane, &amp; que neanmoins on avoit en ce temps là de mes eſcrits qui ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prouvoyent &amp; deffendoyent les doctrines de l'Egliſe Romaine. Je ſupplie le lecteur non paſſionné de lire Soigneuſement ma decla<g ref="char:EOLhyphen"/>ration, &amp; de voir s'ily peut remarquer au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun indice d'une Reſolution formée plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs
<pb n="xv" facs="tcp:44982:8"/>années en ça d'abandonner l'Egliſe Romaine, il y treuvera ſeulement qu'il y a quelques années que je commençay à re<g ref="char:EOLhyphen"/>voquer en doute la verité de quelques arti<g ref="char:EOLhyphen"/>cles de ladite Egliſe, mais pas un mot d'une Reſolution formée de m'en ſeparer; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me veritablement je n'en ay jamais faict au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune devant le premier jour du dernier may, &amp; nul homme vivant ne peut a vancer avec verité qu'il ayt veû avant ce jour au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun eſcrit de ma main, ny mot de ma bou<g ref="char:EOLhyphen"/>che tendant a une telle reſolution, ainſy le fondement de cette objection eſtant evi<g ref="char:EOLhyphen"/>demment renversé, voicy tout le reſultat qu'on en peut tirer, a ſçavoir qu'il y a à preſent de mes eſcrits dans leſquels j'ay au<g ref="char:EOLhyphen"/>trefois deffendu l'Egliſe Romaine. Oh le grand myſtere découvert! Comme ſi mon nom &amp; mes eſcrits ne ſoyent point pluſieurs années en ça entre les mains de pluſieurs, &amp; parmy les Livres publics de l'Univerſité de Salamanque dont jeſtois un membre &amp; profeſſeur des Controverſes en l'un de ſes Colleges; &amp; ſurtout mes auditeurs ayants eſté eſpagnols, François, Irlandois, mes eſcrits peuvent eſtre diſpersés tant en ce pais qu'ailleurs, veû principalement que depuis mon arrivée icy j'ay eſté l'un des plus aſſiduels &amp; ardents diſputeurs du party Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>main; cequi eſt generalement ſceû &amp; ce
<pb n="vxi" facs="tcp:44982:9"/>que je confeſſe moy meſme avec regret &amp; repentence de mes erreurs paſſées. Quels avantages pretendent ils tirer de cette ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>tile deſcouverte? je les en puis probable<g ref="char:EOLhyphen"/>ment aſſeurer d'un, qui eſt qu'on les eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mera indignes d'aucun credit en matiere mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ins claire, veû qu'ils preſument d'aveug<g ref="char:EOLhyphen"/>ler tout un pais, nous voulant faire croire qu'en ma declaration qui eſt entre les mains de tant de perſonnes, j'aye recognu que deja il y a pluſieurs années, j'avois formé la reſolution de quitter l'Egliſe Romaine &amp; de me ranger à l'Anglicane; au lieu que j'y dis ſeulement qu'il y a deja quelques an<g ref="char:EOLhyphen"/>nées que je commençay à douter de la ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité des articles de laditte Egliſe; mais dif<g ref="char:EOLhyphen"/>feray à les tenir pour erronés, ou tout hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me de bon jugement peut voir que douter de la verité de quelques articles, eſt bien loing de Conclure qu'ils ſont faux, &amp; une perſuaſion de leur fauſſeté, n'en ferme pas encore neceſſairement la reſolution deſe ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>parer de l'Egliſe qui les enſeigne.</p>
            <p>En cecy nous voyons la paſſion aveuglée pour n'avoir point de honte d'avancer une choſe ſi viſiblement fauſſe nous y deſco<g ref="char:EOLhyphen"/>vrons auſſy une extreme foibleſſe preten<g ref="char:EOLhyphen"/>dant me decrediter en ſouſtenant que quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques années en ça j'approuvois &amp; deffen<g ref="char:EOLhyphen"/>dois l'Egliſe Romaine. Un pareil reproche
<pb n="xv" facs="tcp:44982:9"/>pouvoit eſtre faict à St. Paul qui devant ſa Converſion eſtoit fort zelé partiſan de la Synaguogue, &amp; Ennemy juré de l'Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>gile, ils deuroyent conſiderer que je vis maintenant en une Egliſe qui a la permiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion de lire les Eſcritures, &amp; n'ignore point cette gratieuſe parolle de Dieu del ivrée par Ezechiel, 12.22. ſi le meſchant veut delaiſſer tous les pechés qu'il commis, &amp; garder mes ordonnances, &amp; faire cequi eſt licite &amp; droit, il vivra pour certain, il ne mourra point toutes ſes tranſgreſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ons commiſes ne luy ſeront point imputées. Si le peuple fidelle avec qui je converſe a preſent faict aucune mention de mes fau<g ref="char:EOLhyphen"/>tes paſsées, c'eſt pour ſe conjouir avec moy de ma Converſion, comme les Anges ſe réjouiſſent en la preſence de Dieu, pour la Converſion d'un pecheur.</p>
            <p>Apres cecy ils avancent a me faire une remonſtrance, &amp; fouillents juſques au fond de mon intention, llce qu'ils font Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nément ſans eſtimer larcin de ſe faire ainſy eſgaux a Dieu en penetrants les coeeurs) ils m'objectent que ſi mon intention eut eſté d'eſtre aſſeuré de la verité comme je le pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſte à preſent, j'aurois deû communiquer mes doutes à quelques uns de mes freres. A quoi je reſpons primo que je ne jugeois aucun de ceux avec qui je converſois plus
<pb n="xvi" facs="tcp:44982:10"/>capables de me reſoudre ces doutes que Suarez, Bellarmin, Becanus, Stapleton &amp; tels autres des plus experimentez Cham<g ref="char:EOLhyphen"/>pions de l'Egliſe Romaine. Et de tous ceux que je pratiquois journellement, je ne penſe pas qu'il y ayt aucun ſi preſomptueux que de croire m'avoir peû donner plus de ſatisfaction, que me pouvoyent donner les eſcrits de tous ces eminents docteurs. Je dis 2. que pour recevoir d'eux quelque lu<g ref="char:EOLhyphen"/>miere &amp; eſcla irciſſement j'ay raconté plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs fois aux plus habilles d'entre eux mes Conferences avec des doctes proteſtants, leurs objections &amp; mes reſponſes, &amp; pas un d'eux ne m'a jamais dit que je reſpondois mal. Mes doctes Antagoniſtes avoyent coutume de dire qu'un homme exercé com<g ref="char:EOLhyphen"/>me moy depuis un ſi long temps aux diſpu<g ref="char:EOLhyphen"/>tes de l'eſcole pouvoit a peine manquer de replique a un Argument, qu'ainſy ils ſoub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnoyent de mon ſilence que je n'eſtois pas ſatisfaict en moy meſme de la verité de mes opinions; en quoy en effect ils ne ſe trompoyent point. Car ſans doute j'au<g ref="char:EOLhyphen"/>rois peû m'eſcrimer d'avantage, &amp; propo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer inſtances à inſtances; mais je ne pouvois reſiſter aux ſolides arguments dont la lumiere celeſte me faiſoit de jour en jour de ſcouvrir la force, &amp; recognoiſtre la validité, je ne pou vois diſ-je reſiſter aux inſtincts peremptoires
<pb n="xvii" facs="tcp:44982:10"/>de la verité qui me ſolicitoit fortemment de luy ceder &amp; partant m'y rendis ſans d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vantage de repliques.</p>
            <p>Je dis en 3. lieu que pluſieurs jours de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant ma Declaration d'eſtre proteſtant je fis ſçavoir par lettres &amp; de bouche à quelques uns du clergé Romain, &amp; de la Nobleſſe, (a qui je croyois a propos de la faire) je leur fis ſçavoir diſie qu'encore que j'euſſe eſté obligé de me mettre ſous la protecti<g ref="char:EOLhyphen"/>on du tres Reverend Seigneur l'Archeveque de Caſhel, pour eviter la fureur populaire eſmeue contre moy, je ne me ſeparerois pourtant pas de la Communion Romaine, tandis que je verrois quelque jour d'eſtre Eſclaircy en certaines doutes que j'avois de quelques points de doctrine, &amp; veû qu'ils avoyent par devers eux depuis un long temps mes eſcrits countenants ces doutes, je ſuppliois celuy qui m'y voudroit don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner quelque lumiere, de me faire cette grace, luy promettant de ma part une do<g ref="char:EOLhyphen"/>cile &amp; non preoccupée attention. Mais perſonne n'a entrepris de le faire, ny ne m'en a faict ſçavoir la moindre envie. Auſſy n'avois-je nul fondement d'eſperer qu'au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun d'eux m'y eut peû ayder, ayant moy meſme ſi long temps &amp; ſi ſoigneuſement eſpluché les raiſons des plus ſubtils deffen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurs de ces doctrines ſans y avoir treuve
<pb n="xviii" facs="tcp:44982:11"/>aucune ſatisfaction, au contraire quand ils receurent mon papier contenant les inſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ces ſans y faire mention d'aucun deſſein de ſeparation; au lieu de m'accorder une charitable Conference ils eſmeurent le peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple contre moy, diſants que j'eſtois deja Miniſtre, &amp; devois preſher le prochain di<g ref="char:EOLhyphen"/>manche en l'Egliſe de Caſhal. Cequi eſtant une de leur inventions, je la ſis paſſer pour telle chez un Seigneur, ou j'ouy ce rapport, ſans qu'il y eut encore de mon Coſté aucu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne promeſſe faicte de me rendre proteſtant. Rapport partant qui n'eſtoit qu'nn tres fauſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe impoſture forgée contre moy, ſans crain<g ref="char:EOLhyphen"/>te aucune de Dieu, ny de l'infamie d'eſtre treuvé menteur, en ſemant &amp; publiant un tel fau x bruit ſans que j'y euſſe donné la moindre occaſion.</p>
            <p>Ce rapport neanmoins enflamma telle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment le peuple que des perſonnes de cre<g ref="char:EOLhyphen"/>ance qui me vouloyent du bien me firent ad<g ref="char:EOLhyphen"/>vertir qu'on menaçoit ou de me tuer ou de me tranſporter en lieu ou je n'oſerois ou<g ref="char:EOLhyphen"/>vrir la bouche contre le party Romain.</p>
            <p>En verité j'eu de la peine à croire que des Chreſtiens, des compatriotes, &amp; parents que j'ay ſouvent ſervy, jamais offenſe, qui m'avoyent donné pluſieurs marques d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour &amp; d'honneur, vouluſſent attenter à ma vie, pour ce que je ſuyois le dictamen
<pb n="xviv" facs="tcp:44982:11"/>de ma Conſcience. Leur paſſion diſois<g ref="char:EOLhyphen"/>je ne les peut tant aveugler, qu'eſtants ſous un gouvernement d'un ſentiment different du leur, ils ne ſoyent ſuffiſſamment con<g ref="char:EOLhyphen"/>tents de la gratieuſe tolerance dont ils jou<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſent ſans inſulter ainſy &amp; comploter con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre la vie de ceux qui eſclairez en leur eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit embraſſent la Religion receûe par la loy &amp; le gouvernement auquel nous ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes tous ſouſmis.</p>
            <p>Comme je ſouhaitte Cordialement leur bien, je deſire parcillement qu'ils puiſſent quitter ces ſortes de procedures, ces pam<g ref="char:EOLhyphen"/>phlets, paſquils, Calomnies, &amp; qu'ils oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cupent leur eſprit à examiner ſobrement mais ſerieuſement (pour la gloire de Dieu, la manifeſtation de ſa verite, &amp; l'edifica<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de ſon peuple) à examiner diſ-je les points que je traitte en ce diſcours, mon<g ref="char:EOLhyphen"/>trants en quoy mes arguments ſont defectifs contre leur doctrine, quels ſont leur meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs pour la ſoutenir, tirez des irrefra<g ref="char:EOLhyphen"/>gab les &amp; Canoniques eſcritures; des rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons claires, fondées ſur la parolle de Dieu, ou l'uniforme pratique de l'Egliſe primitive, &amp; non point des expreſſions hyperboliques de quelques anciens autheurs. Non des fleurs de Rhetorique, d'applications figu<g ref="char:EOLhyphen"/>rées de l'eſcriture qui la tirent comme par force de ſon propre ſens en un tout dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ferent
<pb n="xx" facs="tcp:44982:12"/>&amp; opposé de la quelle maniere &amp; l'Al<g ref="char:EOLhyphen"/>coran de Mahomet, &amp; le Talmud des Juifs peuvent eſtre auſſy plauſiblement deffend us que le Concile de Trente.</p>
            <p>Le Dieu de paix &amp; ſon fils Jeſus, qui l'a laiſsé comme en heritage a ſes Diſciples nous faſſe la grace d'eſtre de ce nombre, vi<g ref="char:EOLhyphen"/>vants en paix &amp; Charité mutuelle en cette vie, aſin que par ce doux lien nous le pu<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſions tous un jour louer conjointement en la vie Eternelle. Amen.</p>
         </div>
         <div type="declaration">
            <pb n="xxi" facs="tcp:44982:12"/>
            <head>Declaration du Sier André Sall faite en l'Egliſe de St. Jean en la ville de Caſhel, May 17. en preſence des Reve<g ref="char:EOLhyphen"/>rens Peres en Dieu l'Arche<g ref="char:EOLhyphen"/>veſque de Caſhel &amp; l'Eveſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Waterford.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">C</seg>Omme ainſi ſoit que je An<g ref="char:EOLhyphen"/>dré Sall aye eu ma naiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance &amp; mon education en la Communion de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe Catholique Romaine, mené une vie religieuſe, &amp; fait mes Cours en Philoſophie &amp; Theologie es Colleges de l'ordre de Jeſus en Eſpagne, &amp; puis j'aye eſtay employé pluſieurs an<g ref="char:EOLhyphen"/>nées a enſeigner leſdites facultez, je confeſſe que depuis par le moyen de cette fonction je me ſuis appliqué a une re<g ref="char:EOLhyphen"/>cherce &amp; a un examen plus exact des
<pb n="xxii" facs="tcp:44982:13"/>matieres, &amp; que par une frequente lecture des Sainctes Eſcritures, des Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>res, des Conciles, &amp; des hiſtories Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cleſiaſtiques, ma connoiſſance s'eſt ac<g ref="char:EOLhyphen"/>crue, &amp; mon jugement s'eſt meuri; Je commencé a douter de la verité de pluſieurs Articles introduits par l'uſage &amp; l'authorité de l'egliſe Romaine, con<g ref="char:EOLhyphen"/>traires a la raiſon humaine, &amp; non ga<g ref="char:EOLhyphen"/>rantis par les divins eſcrits, comme la Tranſubſtantiation, les Indulgences, le Purgatoire, l'adoration des Images, &amp;c. Neanmoins j'eſtouſay mes doutes tandis que je fus en Eſpagne, d'un co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté craignant la ſeverité de ce pais la contre ceux que s'oppoſent a leurs opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nions, &amp; de l'autre amusé par cette ſuppoſition; Que l'Egliſe &amp; le Pape de Rome ſont infallibles en leurs De<g ref="char:EOLhyphen"/>crets touchant la foy. Et que par con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſequent je me pouvois tenir ferme a leurs Declarations. Mais eſtant ari<g ref="char:EOLhyphen"/>vé en ce pais icy, &amp; ayant ſouvent diſputé de la Religion avec pluſieurs perſonnes eminentes en ſcavoir &amp; inte<g ref="char:EOLhyphen"/>grité, mais principallement avec le
<pb n="xxiii" facs="tcp:44982:13"/>tres reverend pere en Dieu (&amp; vraye<g ref="char:EOLhyphen"/>ment le mien en Chriſt) l'Archeveſque de Caſhel, icy preſent, lequel ſe ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>venant du devoir d'un bon paſteur, trouva moyen d'amener en ſa bergerie cette brebis errante avec une conſtance inexprimable &amp; une charité indefa<g ref="char:EOLhyphen"/>tigable, ſoufrant ſix ans durant qu'il continua ſes attaques, ma reſiſtance ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtinée, tant qu'en fin par le moyen de ſa ſolide doctrine, &amp; par l'exemple de ſa vie pieuſe &amp; entiere (qu'il me ſoit permis de dire cecy a la gloire de Dieu) il pleut au Seigneur me donner une plus claire veuë de mes erreurs: Neanmoins je dilayay a donner mon plein Conſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tement: en partie craignant que la foi. bleſſe que je ſentois ne provint de mon incapacité pluſtoſt que de la cauſe que je maintenois, &amp; en partie eſpouvanté par les Confuſions &amp; dangers que je concevois pouroyent ſuivre ma defecti<g ref="char:EOLhyphen"/>on de la communion de l'egliſe de Rome. Par ainſi je m'appliquay a une plus dil<g ref="char:EOLhyphen"/>ligente eſtude du fait n'obmettant rien qui peuſt appaiſer le trouble de ma Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcience,
<pb n="xxiv" facs="tcp:44982:14"/>liſant d'un oeil indifferent les meilleurs autheurs des deux partis. Et bien que je ſouhaitaſſe de tout mon coeur de pouvoir juſtifier la cauſe que j'avois maintenuë juſqu'icy pour ne pas tomber dans ces terribles inconvenients que des conſiderations humaines me faiſoient craindre dans le Change. Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>anmoins aſſiſté par la grace Divine, &amp; prenant pour regle de mes actions le ſervice de Dieu &amp; ſa volonté, &amp; l'intereſt de l'Eternité, je me reſolu d'adherer conſtanment au parti qui ſur meilleur fondement me pouroit aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurer de ce grand Emolument. Tandis que je m'attache a ces conſiderations ſurvient la Declaration de noſtre Souve<g ref="char:EOLhyphen"/>rain Sire, le Roy, baniſsant le Clerge Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>main: Par la je me vi entre deux ex<g ref="char:EOLhyphen"/>treſmes, ou de continuer dans le pais avec mes doutes, &amp; en la deſobeiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance des Commandements de mon Sou<g ref="char:EOLhyphen"/>verain, ou d'aller en Eſpagne, &amp; eſtre la conſtraint de preſcher &amp; pratiquer des Doctrines que ma Conſcience n'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prouvoit pas. Et pour une prompte re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolution
<pb n="xxv" facs="tcp:44982:14"/>apres mes prieres ardentes a Dieu pour l'aſſiſtance de ſa divine lu<g ref="char:EOLhyphen"/>miere, en une affaire de ſi grand poids, je couchay pas eſcrit pour eſtre mieux conſiderées) les raiſons que j'avois oui<g ref="char:EOLhyphen"/>ës, leuës, &amp; concevës contre les Opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nions Romaines qui ſont en controver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes. Je leu auſſi ſoigneuſement &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideray ſerieuſement le <hi>39</hi> Articles, les Canons, &amp; la Liturgie de l'Egliſe d'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre: &amp; tout bien conſideré je con<g ref="char:EOLhyphen"/>clu que la voye de l'Egliſe Anglicane eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>toit plus ſeure pour mon ſalut, que cel<g ref="char:EOLhyphen"/>le de l'Egliſe Romaine. Partant je re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolu de declarer, comme je fais main<g ref="char:EOLhyphen"/>tenant ſerieuſement &amp; de coeur, ſans aucune equivocation, ou reſervation mentalle, en la preſence de Dieu &amp; de cette congregation que je donne mon li<g ref="char:EOLhyphen"/>bre &amp; plein conſentement aux <hi>39</hi> Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ticles de l'Egliſe Anglicane, comme Saints, ſages, &amp; foudez ſur la parolle infallible de Dieu, reconnoiſſant les Doctrines Romaines qui y ſont contrai<g ref="char:EOLhyphen"/>res fauſſes &amp; ſuperſtitieuſes, ſpecial<g ref="char:EOLhyphen"/>lement celle de la Tranſubſtantiation,
<pb n="xxvi" facs="tcp:44982:15"/>qui impoſe aux Chreſtiens la croyance de miracles monſtreueux, contraire a la raiſon humaine, &amp; non fondée ſur teſmoignage divin ny neceſſaire pour verifier les parolles de Chriſt l'inſtitu<g ref="char:EOLhyphen"/>tion du Saint Sacrement, ny pour en verifier les effects. Non pour en ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rifier les parolles, veu que Chriſt dit en meſmes termes qu'il eſt le vray Sep, ſans aucune alteration realle en ſa per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne, ou au Sep. Ny pour les effects du St. Sacrement, veu que Chriſt eſt capable d'anexer a la reception du pain &amp; du vin, telle grace qu'il luy plaiſt, ſans le changement des Ele<g ref="char:EOLhyphen"/>ments, ainſi qu'il donne la grace ſpiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tuelle deregeneration dans l'eau du Bap<g ref="char:EOLhyphen"/>teſme, ſans changement en la ſubſtance de l'eau.</p>
            <p>Et afin que l'imagination qu'on pou<g ref="char:EOLhyphen"/>roit avoir de quelque intention tempo<g ref="char:EOLhyphen"/>relle ou ſiniſtre en cette mienne Decla<g ref="char:EOLhyphen"/>ration ſur la conjoncture preſente n'en<g ref="char:EOLhyphen"/>peſche point le bien ſpirituel que les ames en pouroyent recueillir j'ay de bons teſmoignages a monſtrer, &amp; les ay
<pb n="xxvii" facs="tcp:44982:15"/>desja monſtrez a Monſeigneur l'Arche<g ref="char:EOLhyphen"/>veſque, qui aſſeurent que je jouiſſois en Eſpagne, (&amp; pourois encores main<g ref="char:EOLhyphen"/>tenant jouir avec plus d'advantage ſi j'y allois, avec le deſſein que j'avois d'aller) tel degré d'honneur &amp; d'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>vantage, que je ne pourois pas attendre ailleurs. Tellement que ſi je regarde ſur ce voyage le demeurant dans ma profeſſion precedente, rien ne ſe pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentoit a mon eſprit que plaiſir, ap<g ref="char:EOLhyphen"/>plaudiſſement, &amp; honneur, au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire ſi je tourne mes yeux ſur ma preſente reſolution des montagnes de difficultez &amp; de dangers m'eſpouvan<g ref="char:EOLhyphen"/>tent. Mais en cette perplexité j'ay mieux aimé de ſouffrir icy des traver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes avec ſatisfaction de Conſcience, que de jouir dans l'autre chemin d'hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neurs accompagnez de remors &amp; tor<g ref="char:EOLhyphen"/>tures de Conſcience, &amp; de l'indignité d'une vie diſſimulée.</p>
            <p>Ceſt pourquoy je ſupplie bien hum<g ref="char:EOLhyphen"/>blement voſtre Grace que je ſois admis en la Communion de cette Egliſe, &amp; que je ſois abſout d'avoir ſi long temps
<pb n="xxviii" facs="tcp:44982:16"/>continué dans l'erreur reſiſtant a la pu<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſante vocation de Dieu. Ce que m'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tant ottroyé, j'eſpere que le grace de Dieu tout puiſſant m'aſſiſtant que je ne me ſouſtrayray jamais. Pour plus grande confirmation de tout cecy, j'ay icy ſouſcrit mon nom</p>
            <closer>
               <signed>Andre Sall.</signed>
            </closer>
            <pb facs="tcp:44982:16"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:44982:17"/>
            <pb n="1" facs="tcp:44982:17"/>
            <epigraph>
               <q>
                  <bibl>St. <hi>MAT.</hi> Chap. <hi>XXIV. Ver. 15, 16, 17, 18.</hi>
                  </bibl>
                  <p>Quand donc vous verrez l'abominati<g ref="char:EOLhyphen"/>on de la deſolation, qui eſt dite par Daniel le Prophete, eſtre eſtablie au lieu Saint (qui lit l'entende.) Adone, ceux qui ſeront en Judée ſenfuient aux montagnes. Et que celuy qui ſera ſur la maiſon, <hi>&amp;c.</hi>
                  </p>
               </q>
            </epigraph>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>N toutes occaſions j'eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>me que c'eſt le devoir d'un Predicateur, de chercher diligenment le vray &amp; propre ſens de la parolle de Dieu, qu'il entreprend d'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pliquer, aſin que fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dant la deſſus ſon diſcours, pluſtoſt que ſur ſon imagination particuliere, il puiſſe avo<g ref="char:EOLhyphen"/>ir plus de poids pour le bien des ames: ma<g ref="char:EOLhyphen"/>is lors que le texte meſme nous advertit de ce devoir, &amp; nous exorte a le bien enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, comme le noſtre fait a preſent, en ces
<pb n="2" facs="tcp:44982:18"/>mots, qui lit l'entende, alors certaine<g ref="char:EOLhyphen"/>ment nous ſommes obligez d'une façon plus particuliere a en chercher ſoigneuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment le ſens. Ce que j'ay taſché de faire. Et ay trouvé trois diverſes opinions entre les anciens &amp; modernes touchant l'abomi<g ref="char:EOLhyphen"/>nation de la deſolation eſtablie au lieu ſaint, mentionée en noſtre texte. La premiere opinion ſuivie par St. Jerome eſt, que par cette abomination de deſolation, on peut entendre l'image de Caeſar, laquelle Pila<g ref="char:EOLhyphen"/>te erigea au Temple de Jeruſalem, ou la ſtatue de l'Empereur Adrian, laquelle il affirme demeura debout au lieu le plus ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>cré du Temple, au lieu tres ſaint, juſqu'a ſon temps. Ce qui eſtoit au peuple de Dieu une choſe tres-abominable, &amp; qui rendoit le Temple deſolé, &amp; vuide des louanges divines: les fidelles abandonnants la Cité &amp; le Temple, afin qu'ils ne fuſſent participants de l'idolatrie profane qui s'y pratiquoit, comme noſtre Seigneur conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ille és parolles de noſtre texte. La ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>de opinion ſuivie par des interpretes fort ſcavants, &amp; attribué a St. Chryſoſtome eſt, que par cette Abomination eſt entendue l'ar mée Romaine ſous Titus, lors quelle vint aſſieger Jeruſalem, &amp; quelle eſtoit preſte de remplir la ville de ſes eſtendars qui portoyent l'image de Caeſar, &amp; de ſon
<pb n="3" facs="tcp:44982:18"/>Aigle, ce qui aux Juifs eſtoit abominable &amp; prophane.</p>
            <p>La troiſieme opinion ſuivie par la Gloſe interlinaire eſt, que les parolles ſuſdites de noſtre texte, ont eſgard au temps de l'Anti<g ref="char:EOLhyphen"/>chriſt,
<note place="margin">2 Theſ. 2.3. Dan. 11.16. 2 Theſ. 2.4.</note> quand l'homme de peché ſera reve<g ref="char:EOLhyphen"/>lé qui s'exaltera &amp; magnifiera par deſſus tout Dieu, &amp; qui ſ'oppoſe &amp; exalte par deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus tout ce qui eſt nommé Dieu, comme le dit St. Paul, lequel lors qu'il apparoiſtra, noſtre Seigneur exorte les fidelles de fuir le lieu ou ils le verront prevaloir. Toutes ces trois opinions bien que differentes en parolles, tendent pourtant a un meſme but; pour noſtre inſtruction ſpirituelle, &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>tribueront a bien fonder le point que j'ay deſſein a cette fin de tirer de noſtre texte. Les parolles ſuivantes de noſtre texte expri<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, la haſte &amp; la diligence avec la quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le noſtre Sauveur veut que les fidelles evi<g ref="char:EOLhyphen"/>tent la place infectée de ce mal.
<note place="margin">Gerſon Tract. in Magnif. p. 97.</note> Les mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons de la Judée avoyent communement le toict plat pour marcher deſſus, ainſi que dit Gerſon, or celuy a qui il arriveroit de'<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre ſur le toict, noſtre Seigneur luy con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeille de n'attendre pas pour deſcendre par le chemin ordinaire, ny pour mettre per ordre les affaires de ſa maiſon, &amp; a celuy qui ſeroit aux champs de ne retourner point pour emporter ſes habillements, mais
<pb n="4" facs="tcp:44982:19"/>de haſter ſa fuite avec toute la dilligence poſſible puis qu'il vaut mieux perdre tout, que de perdre ſon ame.</p>
            <p>Noſtre texte eſtant ainſi expliqué, le premier point du diſcours que j'y fonderay, ſer a pour juſtifier le Conſeil de noſtre Sau<g ref="char:EOLhyphen"/>veur. Que ſi nous voiyons aucune de ces trois abominations declarée per ces trois Opinions ſuſmentionées, Idolatrie, Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phane violence, ou impieté Antichriſti<g ref="char:EOLhyphen"/>enne prevaloir en quelque Egliſe ou Con<g ref="char:EOLhyphen"/>gregation, nous ayons a l'eviter en toute dil<g ref="char:EOLhyphen"/>ligence, ſans nous arreſter a des ceremonies ou complaiſances humaines, ny a la perte de noſtre honneur ou intereſt mondain. Le ſecond ſera, pour declarer que j'ay apperceu (&amp; les moyens par leſquels je ſuis venu à appercevoir) toutes ces trois ſortes d'abominations pratiquées en l'eſgliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine. Le troiſieme, contiendra, la Con<g ref="char:EOLhyphen"/>cluſion de ces premiſſes, aſcavoir, que la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolution que j'ay priſe de me retirer promp<g ref="char:EOLhyphen"/>tement de la communion de cette egliſe la, apres avoir eſte convaincu, que telles cor<g ref="char:EOLhyphen"/>ruptions y regnoyent, eſtoit Juſte, &amp; Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaire; &amp; partant ne merite pas un ſi grand ſcandale, ny une telle offence come la pluſpart de ceux qui eſtoyent mes freres en ont pris.</p>
            <pb n="5" facs="tcp:44982:19"/>
            <div type="part">
               <head>Premier Point.</head>
               <p>Comme il eſt evident que le ciel vaut mieux qu'un morceau de terre, la gloire eternelle que la courte joye de cette mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerable vie mortelle, la grace &amp; la faveur de Dieu que celle des hommes, autant eſt evident le premier point de noſtre Diſcours, &amp; n'a point beſoin de longue preuve. ça<g ref="char:EOLhyphen"/>voir, que ſi nous voyons une Egliſe infecrée de corruptions incompatibles, avec le vray ſervice de Dieu, nous la devons quitter en toute dilligence, ſans avoir eſgard au deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>plaiſir des hommes, ny a aucun intereſt ter<g ref="char:EOLhyphen"/>reſtre. Mais pourquoy eſt ce que noſtre Seígneur preſſe ainſi ſes diſciples de quit<g ref="char:EOLhyphen"/>ter les plaiſirs de Jeruſalem, &amp; les champs fertilles de la Judée, pour ſ'enfuir aux ſte<g ref="char:EOLhyphen"/>rilles montagnes? Ne pouvoit on pas at<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre de leur foy conſtante &amp; piété arden<g ref="char:EOLhyphen"/>te, cultivées en l'eſcholle de Chriſt, enri<g ref="char:EOLhyphen"/>cheés de la rosée celeſte, de la ſaine do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine decoulante ſur eux tous les jours de ſes levres divines, qu'au milieu de l'ido<g ref="char:EOLhyphen"/>latrie, &amp; prophaneté des Romains ils pou<g ref="char:EOLhyphen"/>royent ſe conſerver purs &amp; ſans tache, comme le poiſſon en la mer qui ne ſe ſent point de ſa ſaleure? Mais qui plus eſt, ne pouvoit on pas attendre que per leur do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine &amp; l'exemple de leur Sainte vie, les
<pb n="6" facs="tcp:44982:20"/>playes de Jeruſalem euſſent peu ſe guerir, &amp; ſes habitants eſtre amenez a une meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leure vie? Non, il ny avoit point d'eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rance de leur amendement, parce que leurs coeurs eſtoyent endurcis comme celui de Pharao, &amp; leur maladie eſtoit incurable, qui s'accroiſſoit par les remedes meſmes: leurs eſtomacs eſtoyent ſi corrumpus, qu'ils change oyent la plus ſaine nouriture en poi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon, leurs eſprits eſtoyent ſi pervers qu'ils abhorroyent leur gueriſon, &amp; mettoyent a mort leurs medecins: ainſi le declare d'eux noſtre Sauveur au chapitre qui pr<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>cede ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy de noſtre texte, le 23. de St. Matthieu leur repreſente, que leurs peres devant eux avoyent ainſi fait, qu'eux meſmes faiſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent ainſi preſentement, &amp; le feroyent en<g ref="char:EOLhyphen"/>cores a l'advenir les piteuſes parolles de no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Sauveur ſur ce ſubject ſont remarqua<g ref="char:EOLhyphen"/>bles. Malheur ſur vous Scribes &amp; Phariſiens hipocrites. Vous eſtes teſmoins contre vous meſmes que vous eſtes enfans des meurtriers des prophetes.
<note place="margin">Mat. 22.29.31.32.39.</note> Vous donques auſſi achevez de remplir la meſure de vos peres. Voicy je vous envoye des prophetes &amp; des Sages, &amp; des Scribes &amp; vous en tuerez &amp; en crucifierez, &amp; en foveterez en vos Synagogues, &amp; les pourſuivrez de ville en ville. Afin que vienne ſur vous tout le ſang juſte qui a eſté repandu en la
<pb n="7" facs="tcp:44982:20"/>terre, &amp;c. Le peuple de Jeruſalem eſtant ainſi abandonné a une opiniatreté reprou<g ref="char:EOLhyphen"/>vée, quelle eſperance pouvoyent a voir les diſciples du Seigneur des les guerir?</p>
               <p>Ils ne pouvoyent pas non plus eſperer avec prudence d'eſtre ſaufs eux meſmes en une corruption ſi grande &amp; ſi generalle. Eſaye croyoit, que c'eſtoit la meſme choſe de viure en compagnie corrumpuë,
<note place="margin">Eſ. 6. v. 5.</note> &amp; d'eſtre corrompu ſoy meſme. Malheur fur moy (dit il) car je ſuis perdu, parce que je ſuis homme de levres ſouillées, &amp; je demeure au milieu d'un peuple de levres ſouillées. Surquoy St. Jeroſme dit, que ſa premiere partie du texte eſtoit une declaration de la derniere, &amp; que de dire qu'il vivoit avec un peuple de levres pollues, eſtoit autant que de dire, qu'il eſtoit lui meſmes pollu de levres.
<note place="margin">St. Hier<g ref="char:EOLhyphen"/>on. Ep. 1. ad Da<g ref="char:EOLhyphen"/>maſc.</note> 
                  <hi>Hoc in peccati &amp; miſeriae parte ducit propheta, habitans in medio populi, polluta labia habentis.</hi> Tant eſt puiſſante l'influence des mauvaiſes compagnies, que les meilleurs hommes ſont en danger d'en eſtre tachez, &amp; meſmes corrum us. Il ſemble meſmes, que les Anges ne ſont pas en ſureté de la contagion d'un tel voiſinage. Au premier Chap. de la Geneſe il eſt dit,
<note place="margin">Gen. 1. Rupert l. 1. in Gen. c. 13.</note> que Dieu ſepara la lumiere des tenebres: par leſquelles parolles Rupert entend, que Dieu ſepara les bons Anges d'avec les mauvais,
<pb n="8" facs="tcp:44982:21"/>&amp; cherchant plus outre, quelle pouvoit eſtre la cauſe de cette ſeparation, il reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pond, que c'eſtoit de peur que les bons anges ne fuſſent pervertis par la compag<g ref="char:EOLhyphen"/>nie des manvais, Coment? Les anges ſont ils ſubjects a un tel changement? Ne leur eſt il pas naturel d'avoir la liberté en leur premier chois,
<note place="margin">St. Tho. 1. Par. q. 64. art. 2.</note> mas cela eſtant fait, de demeurer immuables au parti qu'ils ont une fois embraſsé? ainſi enſeignent com<g ref="char:EOLhyphen"/>munement les Theologiens aux Eſcholles, mais telle eſt la force des mauvaiſes com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnies qu elle fait que les Anges meſmes oublient leur naturel, &amp; ſe pervertiſſent avec les pervers. Nous avons une autre belle apparence de cette verité au 10. ch. de St. Luk. v. 18. ou noſtre Sauveur pour teſmoignage de ſa divine puiſſance, dit qu'il regardoit Satan deſcendant du ciel comme un eſclair. Et qui a-il de ſingu<g ref="char:EOLhyphen"/>lier en cela? les anges, &amp; tout le monde ne voyoient ils pas la meſme choſe? ouy dit Rupert, mais avec crainte &amp; danger. Mais Chriſt le fils de Dieu voyoit ſeul ce ſpectacle avec ſeureté &amp; aſſurance.
<note place="margin">Rupert l. de victo<g ref="char:EOLhyphen"/>ria verbi.</note> 
                  <hi>Solus iſte videbat ſecurus ſui: angeli autem vi<g ref="char:EOLhyphen"/>derunt in magno terrore poſiti.</hi> Tant fort &amp; actif eſt le venin des mauvais exemples &amp; compagnies ſcandaleuſes, que meſmes ces purs eſprits angeliques ne pouvoyent pas
<pb n="9" facs="tcp:44982:21"/>eſtre en ſeureté de leur contagion, ſelon l'opinion de ſe ſcavant Pere. Chriſt ſeul pouvoit voir ſans danger la cheute malheu<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſe de Satan. <hi>Solus iſte videbat ſecurus ſui.</hi> Ne vous fiez point en voſtre vertu, &amp; ne mettez point de conſiance en voſtre bon naturel. Mauvaiſe compagnie corromp la vertu, &amp; pervertit le naturel. Cette fatalle contagieuſe influence des compag<g ref="char:EOLhyphen"/>nies, juſtifie la pratique des Nations, qui cenſurent les meurs des hommes, par la compagnie que leur agrée. Le proverbe Eſpagnol, rendu en François, dit. Dit moy avec qui tu converſe, &amp; je te diray quel tu es. Vous nobles qui avec ſoin de voſtre reputation, &amp; vous Chreſtiens qui avez eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gard a voſtre bien &amp; ſalut, prenez garde a quelle compagnie vous adherez. Cette doctrine eſtant ſi importante a toutes per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes, je la confermeray encores per le fa<g ref="char:EOLhyphen"/>meux-exemple de l'enfant prodigue couchée au 15 ch. de St. Luc. lequel ayant diſſipé, ſon bien en vivant diſſolument en pais eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>trange, il ſe miſt avec un citoyen que l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>ploya a paiſtre ſes pourceaux, &amp; il ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>haitoit, de remplír ſon ventre des gouſtes que les pourceaux mangeoyent. Coment cela? Ce jeune homme ſi delicat que s'eſto<g ref="char:EOLhyphen"/>it degouſté de la bonne chere de la maiſon de ſon pere, a envie a cette heure des gouſt<g ref="char:EOLhyphen"/>es
<pb n="10" facs="tcp:44982:22"/>que les pourceaux mangeoyent. Eſt ce la une nouriture propre a l'homme, &amp; a un tel homme que luy? Non, mais la compagnie des pourceaux luy fiſt deſpouiller ſon naturel, &amp; ſe veſtir du leur. Et eſtant revenu a ſoy meſme, ainſi ſuit le texte, quoy? s'etoit il laiſsé ſoy meſme? ouy dit Pierre Chryſologus.
<note place="margin">Chry. Ser. 2.</note> 
                  <hi>A ſe migrat &amp; tranſit in be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiam,</hi> vivant avec les beſtes il ſe laiſſa ſoy meſme &amp; devint beſte. Voila l'effect ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire des mauvaiſes compagnies, de chan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger en leur propre condition le naturel, de ceux qui leur adherent. Preſumer le con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire, eſt pretendre un miracle, &amp; temp<g ref="char:EOLhyphen"/>ter Dieu. Ce ſeroit certes un miracle, &amp; bien ſingulier, qu'un homme veſcuſt en mauvaiſe compagnie, ſans ſy conformer. Noſtre Seigneur pour confermer ſa doctrine par un miracle indubitable contre l'opinia<g ref="char:EOLhyphen"/>treté des Juifs, qui condemnoyent comme ſorcelleries ſes autres oeuvres miraculeuſes, priſt des enfans innocents pour publier ſa gloire au temple de Jeruſalem, ſuivant ce que dit le prophete David au Pſ. 8. Tu as accompli ta lovange par la bouche des pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tits enfants, &amp; de ceux qui tettent. Ce miracle opera bien avant ſur l'eſprit des Juifs, &amp; les conferma en la croyance des precedents, comme le recite St. Mathieu, quand les principaux Sacrificateurs &amp; les
<pb n="11" facs="tcp:44982:22"/>Scribes eurent veu les merveilles qu'il faiſoit, &amp; les enfants criants au Temple, Hoſanna au fils de David, ils en furent indignez. Qu'eſt ce qui leur faiſoit plus prendre gar<g ref="char:EOLhyphen"/>de aux eloges innocents des enfants, qu'aux autres merveilles qu'il avoit faites? Euthi<g ref="char:EOLhyphen"/>mius gloſſant ſur ce paſſage reſpond, qu'es autres occaſions ils ſoubçonnoyent, que Chriſt n'euſt eſbloui leurs yeux par des ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parences de choſes feintes. Mais que leurs en fans eſſevez par eux meſmes, &amp; vivants permi eux, publiaſſent hautement les Eloges d'un qu'ils voyoient tousjours con<g ref="char:EOLhyphen"/>demné, &amp; chargé de reproches par eux, eſtoit un miracle qu'ils ne pouvoyent con<g ref="char:EOLhyphen"/>tredire que ces oreilles la qui eſtoyent con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinuellement batuës de calomnies &amp; opro<g ref="char:EOLhyphen"/>bes contre Chriſt peuſſent entretenir quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que favorable opinion de luy, eſtoit une merveille que la malice, &amp; l'envie meſmes ne pouvoyent ſoubçonner, tant il eſt eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>trange de n'agir pas ſelon l'humeur de la compagnie avec qui on vit. Une merveil<g ref="char:EOLhyphen"/>le paſſant toute merveille, telle eſt l'influ<g ref="char:EOLhyphen"/>ence qu'a la mauvaiſe compagnie ſur les eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prits de ceux qui luy adherent! Et icy je conclus le premier point de mon diſcours, Combien juſtement noſtre Sanveur es pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rolles de noſtre texte exortoit ſerieuſement ſes diſciples d'eviter les Abominations de
<pb n="12" facs="tcp:44982:23"/>Jeruſalem, abandonnée a la corruption, &amp; une opiniatreté reprouvée, afin qu ils n'en fuſſent point pervertis, &amp; que s'il nous arive de voir aucune de de ces trois Abo<g ref="char:EOLhyphen"/>minations declarée per les trois opinions des interpretes recitees dans l'explication de noſtre texte, c'eſt aſçavoir Idolatrie, Cru, auté, ou Impieté, ou toutes les trois prati<g ref="char:EOLhyphen"/>quees en une Eſgliſe ou Congregation, nous la devons eviter en toute promptitude &amp; diligence. Je viens maintenant au ſecond point de mon diſcours, ou je me ſuis pro<g ref="char:EOLhyphen"/>posé de declarer, Comment c'eſt que j'ay veu, &amp; par quels moyens il a pleu a Dieu me fair voir, que ces trois Abominations ſont generallement pratiquées en l'Eſgliſe Romaine, en l'eſtat ou elle eſt a preſent; ſcavoir Idolatrie, en la maniere du Culte divin, Cruauté en la conduite des ames, &amp; Impieté Antichriſtienne, en l'exaltation qu'ils font des hommes par deſſus Dieu. Afin que ma ſeparation de ſa communion ſe puiſſe juſtifier comme n'eſtant autre cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe qu'une vray obeiſſance au Conſeil de Chriſt deſclaré en noſtre texte. Mais de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant que d'entrer en ce point je prie mes judicieux auditeurs, de ne croire pas que je viens icy pour criailler &amp; meſdire de ceux qui cy devant eſtoyent mes freres en la communion Romaine. Je ne les puis pas
<pb n="13" facs="tcp:44982:23"/>hair ſans me hair moy meſme. Ma chair &amp; mon ſang, &amp; mes plus chers amis eſtants parmi eux, je lamente leur erreur, en gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de compaſſion. Je ne pourois pas en pie<g ref="char:EOLhyphen"/>té abandoner la mere, des mammelles de laquelle jay ſucé la croyance de Chreſtien, ſi par ma ſueur ou mes larmes je pouvois eſperer de laver les taches que la corrupti<g ref="char:EOLhyphen"/>on du temps a reſpandues ſur ſa face autre<g ref="char:EOLhyphen"/>fois belle &amp; glorieuſe: mais voyant que ſa malade paroiſſoit incurable &amp; contagieuſe, j'ay eſté contraint de faire divorce. Des fautes mediocres n'en pouvoyent pas eſtre une juſte cauſe, il faut qu'elles ſoyent grie<g ref="char:EOLhyphen"/>fues. Ce que je ne puis declarer ſans les ap<g ref="char:EOLhyphen"/>peller per leur nom. C'eſt ce que noſtre texte, &amp; l'explication qui en a eſté faite me met en la bouche pour juſte cauſe d'une pareille ſeparation, Idolatrie, Cruauté, &amp; Impieté. Comment je ſuis venu a apper<g ref="char:EOLhyphen"/>cevoir que la pratique preſente de l'Eſgliſe Romaine eſt coupable de ces fautes; je taſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cheray de declarer avec la briefueté, &amp; la ſincerité que le devoir requiert, ayant a parler en un ſi illuſtre Auditoire.</p>
               <p>La Providence de Dieu mayant mené en mes jeunes ans aux eſcholles les plus fameu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes d'Eſpagne, &amp; ayant ainſi diſposé des choſes, qu'apres y avoir fait mes Cours en Philoſophie, &amp; Theologie, je fuſſe employé
<pb n="14" facs="tcp:44982:24"/>pluſieurs années a enſeigner leſdites facul<g ref="char:EOLhyphen"/>tez l'exerciſe de ces ſciences argumentatives, joint avec mon genie nullement propre pour l'eſchole de Pythagoras (ou, <hi>Ipſe dixit,</hi> eſtoit la regle, &amp; ou la ſcience eſtoit fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dée ſur le credit du Maiſtre) m'acquiſt l'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bitude de demander raiſon pour la croy<g ref="char:EOLhyphen"/>ance des doctrines qu'on propoſoit. Cecy aſſiſté per la frequente lecture des Sainctes Eſcritures, des Peres, des Conciles, &amp; des hiſtoires de l'Eſgliſe me fiſt douter de la verité de pluſieurs dogmes introduits per l'uſage ou l'authorité de l'Eſgliſe Romai<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, contraires ce me ſembloit a la raiſon commune, &amp; non garantis per le teſmo<g ref="char:EOLhyphen"/>ignage Divin, pour captiver mon enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dement a leur croyance. De la verité des Sainctes Eſcritures, du ſymbole des Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres, de celuy de Nice, &amp; d'Athanaſe je ne doutay jamais, je reconnu en iceux le don de foy receu au Saincte Sacrament du Bapteſme, &amp; levant mon coeur &amp; mes yeux au ciel je rendois graces a Dieu, pour ce grand benefit es parolles du Pſ. 4. v. 6. <hi>Signatum eſt ſuper nos lumen vultus tui Domine.</hi> Seigneur tu as fait lever ſur nous, &amp; inprimé en nos coeurs la lumiere de ton viſage, ſans laquelle certainement un eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit accouſtumé a rechercher exactement la nature des choſes, leurs conſtitutions
<pb n="15" facs="tcp:44982:24"/>eſſentielles, la proportion des cauſes avec leurs effects, &amp; a meſurer per ces regles la credibilité des choſes ne donneroit ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais un aſſent ſi libre &amp; aisé aux miſteres ineffables de la Trinité &amp; Unité en la na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture Divine, de l'incarnation, Reſurrecti<g ref="char:EOLhyphen"/>on, &amp; Aſcention de Chriſt noſtre Sauveur, de la deſcente du Saint Eſprit en langues de feu ſur les Apoſtres, &amp; d'autres myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>res contenus en la Saincte Eſcriture, &amp; des Croyances. D'autre coſté la reluctance que je trouvois en moy a aſſentir aux dog<g ref="char:EOLhyphen"/>mes de l'Egliſe Romaine contraires a d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres congregations Chreſtiennes me donno<g ref="char:EOLhyphen"/>it ſubject de ſoubçonner qu'ils n'eſtoyent pas fondez ſur une inſtitution divine. Mon eſprit eſtoit tout renversé lors que je ſai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſois reflexion ſur la prodigieuſe doctrine de la Tranſubſtantiation ſeule capable d'eſpou<g ref="char:EOLhyphen"/>vanter les hommes de raiſon de la commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nion Romaine, on nous y commande de croire que quand le preſtre, prononce ces peu de mots Latins, <hi>Hoc eſt corpus meum,</hi> Cecy eſt mon corps, penſant a ce qu'il dit, la ſubſtance de tout le pain, qui eſt devant lui eſt deſtruite en un moment, &amp; en ſa place noſtre Seigneur eſt mis perſonelle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; corporellement ſous la figure de ce pain la. Une merveille, bien que jour<g ref="char:EOLhyphen"/>naliere, mais ſurpaſſant celle la, qui ariva
<pb n="16" facs="tcp:44982:25"/>au monde, lors que Dieu eſcoutant la voix de Joſué fiſt areſter le ſoleil &amp; la lune,
<note place="margin">Joſué 10.12.</note> juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'a ce qu'il euſt achevé ſa victoire con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre l'ennemi qui venoit attaquer Gabaon. Et pour ſupporter cette merveille un grand nombre d'autres fort eſtonnants y ſont at<g ref="char:EOLhyphen"/>tachez. Come premie rement que ces ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cidents de Blanc &amp; Rond demeurants ſubſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtent ſans aucune ſubſtance que les ſouſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ennent choſe contraire a leur nature, &amp; a tout entendement humain. Secondement que les meſmes accidents eſtants convertis, ou en vermine per corruption, ou en chair &amp; ſang per nutrition en celui qui les mange, produiſent une ſubſtance, ce qui eſt don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner ce qu'ils nont pas, choſe qui ſurpaſſe toute ſorte de puiſſance. Tiercement qu'un corps de taille bien proportionée, comme celui de noſtre Sauveur, glorieux dans le ciel deſcende icy bas, &amp; ſe conforme a cha<g ref="char:EOLhyphen"/>que oublie, &amp; a chaque miette d'icelle, quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que petite quelle ſoit. En quatrieſme lieu qu'il faille que ce corps ſoit couché, aſſis, ou debout, ou quoy que ce ſoit, qu'il ſoit en cent mille places tout a la fois. Tous ces monſtres de miracles il nous faut avaller &amp; d'avantage pour ſupporter ce miſtere, en deſpit de toute raiſon au contraire, ſans au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun pertinent texte de l'eſcriture pour ly fonder, (voire contre pluſieurs textes, comme
<pb n="17" facs="tcp:44982:25"/>nous ferons voir cy apres,) &amp; ſans qu'au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune neceſſité nous y preſſe, ou pour ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rifier les paroles de noſtre Sauveur en l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtitution de ce Saincte Sacrement, ou pour en produire les effects. Non pour verifier les parolles,
<note place="margin">St. Jean 15.</note> veu que noſtre Sauveur dit en pareille teneur. Je ſuis le vray Sep ſans aucun changement ou en ſa perſonne, ou au Sep.
<note place="margin">2 Cor. 12 27.</note> Et Saint Paul dit de ſes Corin<g ref="char:EOLhyphen"/>thiens, vous eſtes le corps de Chriſt, ſans entendre pourtant aucune converſion de ſubſtances. Non pour les effects du Sacre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, veu que Chriſt eſt capable de com<g ref="char:EOLhyphen"/>muniquer a celuy qui reçoit dignement le pain &amp; le vin telles graces ſpirituelles qu'il luy plaiſt, ſans aucun changement de ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance es elements, comme es eaux du Bap<g ref="char:EOLhyphen"/>teſme il donne la Souveraine grace de rege<g ref="char:EOLhyphen"/>neration, ſans aucun changement en la ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance de l'eau.</p>
               <p>Une pareille repugnance je trouvay a croire leurs prodigieuſes doctrines, du Pur<g ref="char:EOLhyphen"/>gatoire, des Indulgences, du Culte des Saints &amp; des Images, &amp; d'autre points contro<g ref="char:EOLhyphen"/>verſez parmi eux. Mais j'eſtoufay mes doutes tandis que je fu en Eſpagne en par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie craignant la ſeverité de ce pais la en leurs procedeures contre ceux qui s'oppo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent a leur Doctrine; &amp; en partie amusé par cette Suppoſition. Que l'Egliſe &amp; le
<pb n="18" facs="tcp:44982:26"/>Pape de Rome ſont infalibles en leurs de<g ref="char:EOLhyphen"/>crets, en matiere de foy, &amp; qu'ainſi je pouvois me tenir ſeurement a leurs Declara<g ref="char:EOLhyphen"/>tions: &amp; finallement perſuadé par mes Catechiſtes, que c'eſtoit un peché mortel d'admetre voluntairement un ſeul doute en matiere de foy, joug terrible qui atteint juſques aux pensées du coeur, mais qui ſert beaucoup a leur deſſein, de contenir leurs peuples a tord, ou a droit. Par ces gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ralités icy j'appaiſay en quelque ſorte, mon eſprit, tandis que je ne voyois perſonne qui vouluſt s'oppoſer ſerieuſement a ces Dogmes, ny connoiſtre les arguments du contraire, autrement que per le raport des eſcrivains Romains, qui les façonnent en telle ſorte qu'ils puiſſent mieux recevoir leurs coups. Car encore que par le moyen, de mon employ qui eſtoit d'enſeigner les controverſes en l'Univerſité de Salamanque, durant quelques années j'avois une Licence de l'Inquiſiteur general d'Eſpagne, de li<g ref="char:EOLhyphen"/>re les livres deffendus, n'aumoins la def<g ref="char:EOLhyphen"/>fenſe eſtoit ſi ſevere que je ne peu jamais avoir aucun des livres de leurs adverſaires. Mais la Providence divine mayant amené en ce pais, je rencontray des perſonnes d'une excellente prudence, &amp; de grande in<g ref="char:EOLhyphen"/>tegrité, leſquels en diſputes ſerieuſes &amp; ſerées me donnerent une autre lumiere, &amp;
<pb n="19" facs="tcp:44982:26"/>une autre aide a trover la verité, le prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipal de tous fut le tres reverend pere en Dieu l'Archeveſque de Caſhel, lequel au ſa venuë au ſiege ayant eu connoiſſance de moy, &amp; prenant pitié de mes erreurs, me chercha diligenment, &amp; m'ayant trouvé, avec un admirable zele &amp; grande dexterité, conduites par une charité chreſtienne men<g ref="char:EOLhyphen"/>treprit par des arguments ſolides de l'eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture ſaincte des Conciles, Peres &amp; Hiſtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>res, &amp; me ſiſt voir pluſieurs doctes autheurs qui repreſentoyent les erreurs de l'Egliſe Romaine en tous les points de controverſie. A quoy je preſtay l'oreille d'autant plus vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lontairement, que je voyois en tous ſes diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours une veine de charité &amp; un zele pour l'union des Chreſtiens, reconnoiſſent l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe Romaine pour une partie de l'Egliſe Catholique, bien que non l'Egliſe Catholi<g ref="char:EOLhyphen"/>que, (comme ils parlent excluants de ce ti<g ref="char:EOLhyphen"/>tre honorable les autres Congregations Chreſtiennes,) il reveroit ce qu'il y avoit de bon en eux comme la croyance de l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>criture, &amp; des ſymboles Chreſtiens, la pratique de Devotion, &amp; de pieté, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>jettoit ſeulement la ſuperſtructure des pra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques erronées contraires a l'Inſtitution de Chriſt, &amp; au ſtile de l'Egliſe primitive: &amp; entretenoit une eſperance charitable du ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lut de pluſieurs d'entre eux qui vivoyent en
<pb n="20" facs="tcp:44982:27"/>ſimplicité de coeur, &amp; en une innocente ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norance des erreurs ou ils avoyent eſté nouris. Tout cela accordant avec mon ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nie &amp; mes ſentiments en eſgards a toutes Congregations Chreſtiennes produiſit en mon eſprit un reſpect ſingulier, &amp; atten<g ref="char:EOLhyphen"/>tion a ſes raiſons, aux quelles je reſpondi avec ſincerité &amp; liberté ſelon les principes eſquels j'eſtois inſtruit, lors qu'il me man<g ref="char:EOLhyphen"/>quoit un texte clair, ou une raiſon preſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>te, j'avois recours a l'infallibilité de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe comme a un Sanctuaire, qu'en choſes qui ſurpaſſoyent noſtre capacité il nous fa<g ref="char:EOLhyphen"/>loit captiver noſtre entendement a l'obeiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de la foy, qui nous eſtoit proposée par l'Egliſe de Dieu.</p>
               <p>Pour mieux aſſeurer ce refuge, &amp; pour l'avoir mieux a main, je dreſſay cette ſorte de Demonſtration, &amp; la propoſay a Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur l'Eveſque. Que j'eſtois convaincu par naturelles evidences qu'il y avoit un Dieu d'une bonté infinie, ſageſſe, &amp; pu<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſance, que ſuivant ces divins attributs il eſtoit convenable qu'il fourniſt au genre hu<g ref="char:EOLhyphen"/>main des moyens neceſſaires pour parvenir au but de la beatitude eternelle, que ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>vant les oracles divins, revelez a tous Chre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiens, je croyois qu'il avoit envoyé ſon fils Jeſus Chriſt en nature humaine a cette fin, &amp; pour monſtrer par ſon exemple, &amp; par
<pb n="21" facs="tcp:44982:27"/>ſa doctrine une voye certaine a la beati<g ref="char:EOLhyphen"/>tude eternelle. Et ayant pourveu non ſeulement pour le ciecle auquel il vivoit, mais auſſi pour les futurs, il laiſſa ſur la terre une Egliſe fournie de loix convenables pour une telle ſin. Et comme ainſi ſoit qu'il euſt predit lui meſme, qu'au temps advenir il ſes leveroit des Hereſies, &amp; des controverſes, (comme le porte la nature humaine) il convenoit aſa ſageſſe &amp; bonté d'appointer un juge viſible reveſtu de l'aſſiſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ance infalible du Saint Eſprit pour deter<g ref="char:EOLhyphen"/>miner toutes controverſes emergentes. Le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel Juge ne pouvoit eſtre autre que le Pape de Rome, ſucceſſeur de Saint Pier<g ref="char:EOLhyphen"/>re, aux determinations duquel par conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quent nous devions nous arreſter, &amp; ainſi appaiſer nos Eſprits.</p>
               <p>La premiere partie de cette demonſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>tion fut benignement recuë par ce Reve<g ref="char:EOLhyphen"/>verend Pere, comme eſtant rationnelle &amp; fondée ſur des maximes Chreſtiennes n'ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ant rien de contraire a la pieté: mais eſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ant venu a la derniere propoſition; Qu'il eſtoit de la ſageſſe &amp; bonté de Chriſt d'eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>blir ſur la terre un Juge Viſible &amp; Infalli<g ref="char:EOLhyphen"/>ble pour la deciſion des Controverſes, il repliqua doucement. Que nous devions proceder avec beaucoup de caution, lors que nous entreprenions de cenſurer la ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſe
<pb n="22" facs="tcp:44982:28"/>&amp; bonté de Dieu, ſi cecy ou cela qui nous ſemble expedient dans le gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment du monde ne ſe fait. Car qui pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tendra de connoiſtre la profondeur de la ſageſſe &amp; de la connoiſſance de Dieu,
<note place="margin">Rom. 11.33.</note> de ſonder ſes judgements, &amp; de trouver ſes voyes.</p>
               <p>Cet advertiſſement ſi raiſonnable priſt profonde racine en mon coeur, tousjours alteré de raiſon, &amp; ouvert a la recevoir. Et la modeſtie de celuy qui me le donna, ne diminua nullement de ſon poids, mais pluſtoſt l'augmenta. Ce fut veritablement la le premier choc qui me toucha au vif, qui frapa ſur la vraye racine de cet ouvrage d'Infallibilité ſur lequel je m'apuiois. En<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuite de cela, faiſant reflection en nos ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>litudes ſur cette matiere la, j'aperceu la foibleſſe du fondement ſur lequel je batiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſois. Je vi qu'en la meſme façon on pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit dire qu'il apartient a la bonté, ſageſſe, &amp; puiſſance de Dieu, de ne permettre pas que ſa Sainte loy ſoit tranſgreſsée per de viles creatures, &amp; ſa Souveraine Majeſté offensée par de contemptible vermiſſeaux. Ny que les Paſtures des ames, (ſpecialle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment le Pape de Rome reputé un Vice Dieu ſur la terre) tombent dans l'erreur, &amp; ſcandalizent le peuple par leur mauvaiſe vie. Mais helas! il eſt trop notoire qu'il
<pb n="23" facs="tcp:44982:28"/>permet tout cecy, vacillerons nous done dans l'opinion de ſa bonté, de ſa puiſſance &amp; de ſa ſageſſe? Ainſi n'avienne. Pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy donc penſerons nous que ce ſoit un defaut en ſa providence ou bonté, ſi ou<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les Sainctes Eſcritures qu'abondent en toute lumiere &amp; celeſte doctrine, a ceux qui ne ſont pas volontairement aveugles, il n'appointoit pas quelque Juge Viſible &amp; Univerſel pour nous diriger? St.
<note place="margin">2 Tim. 3.16.17.</note> Paul di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant que les Sainctes eſcritures ſont capa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles de nous rendre ſages a ſalut, afin que l'homme de Dieu ſoit parfait, &amp; entiere<g ref="char:EOLhyphen"/>ment accompli a toute bonne oeuvre.</p>
               <p>Ce fondement la qui pretend la neceſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>té d'un Juge viſible, univerſel, &amp; infallible eſtant ainſi affoibli, j'a proceday a exami<g ref="char:EOLhyphen"/>ner quelle droit le Pape ou l'Egliſe de Rome pouvoyent pretendre a une telle Infalibilité, le ſupport de toute leur incroyable doctrine. Et premierement l'inconſtance ſeule de leurs pretentions a ce privilege, &amp; la gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de diſcordance de leurs autheurs qui l'af<g ref="char:EOLhyphen"/>ferment me fut une forte raiſon a douter de la verite de tout, &amp; un argument con<g ref="char:EOLhyphen"/>cluant,
<note place="margin">Vide Bel. l. 4. de Rom. Pon. c. 2.</note> qu'ils ne ſcauroyent eſtre aſſeurez de l'avoir. Car quelques uns veulent que ce ſoit le Pape ſeul, comme Pape, ou en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeignant de la chaire, qui ait cette infalibi<g ref="char:EOLhyphen"/>lité de Doctrine. D'autres ne luy veulent
<pb n="24" facs="tcp:44982:29"/>pas ottroyer, ſi ne ceſt en conjonction avec le Concile ou general, ou particulier des Cardinaux, &amp; Theologiens. D'auters luy attribuent ſeulement en un Concile gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ral. D'autres ne luy attribuent ny ſepare<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ny conjointement, &amp; ne reconnoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent que l'Egliſe univerſelle pour Infalible. Et finallement d'autres des plus ſcavants af<g ref="char:EOLhyphen"/>ferment que meſme l'Egliſe Univerſelle eſt capable de quelque erreur materiel par ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norance probable,
<note place="margin">St. Thom. Turre Cremata.</note> bien que non d'un for<g ref="char:EOLhyphen"/>mel &amp; heretique.
<note place="margin">Alphon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus a Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtro apud Can. l. 4. de locis c. 4. conclu. 2.</note> Ce qui eſt en effect n'o<g ref="char:EOLhyphen"/>troyer a l'Egliſe non plus d'Infalibilité que n'en a Origene, Tertulien, ou quelque au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre particulier fidelle Chreſtien, qui eſt ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ject a errer; quelle opinion ſi elle s'eſtend juſques la que de faire l'Egliſe Univerſelle falible en points eſſentiels a ſalut, eſt fauſſe. Et ſur une ſi grande incertitude de leur In<g ref="char:EOLhyphen"/>fallibilité ils veulent que nous edifions une certaine infalible croyance de tout ce qui leur plaiſt nous enſeigner. Ce qui eſt baſtir une maiſon incapable de tomber ſur un fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dement de ſable &amp; ruineux.</p>
               <p>Or quant au fondement de cette preten<g ref="char:EOLhyphen"/>due Infalibilté, quel eſt leur garand? l'Eſcriture Saincte diſent ils, car qui eſt ce qui peut donner un tel privilege, que Dieu? Et quel garand ont ils pour croire que l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>criture qui dit ainſi, eſt Divine &amp; infalible?
<pb n="25" facs="tcp:44982:29"/>Le teſmoignage infalible de l'Egliſe diſent ils encore, leur Egliſe Romaine ils enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dent. Ainſi ils croyent que l'Eſcriture eſt infalible, parce que l'Egliſe Romaine le teſtifie, &amp; que l'Egliſe Romaine eſt infa<g ref="char:EOLhyphen"/>lible parce que l'Eſcriture le teſmoigne; qui eſt un cercle dans le raiſonnement, que les logiciens meſpriſeroient dans leurs eſcho<g ref="char:EOLhyphen"/>les. Icy l'eſchapatoire de Becan ne luy ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vira de rien. Qu'ils ont a faire a des Chreſtiens qui croyent l'Eſcriture, Car nul Chreſtien que celuy qu'ils ont aveuglé ne ſcauroit croire qu'il y ayt aucune eſcriture qui favoriſe leur opinion en ce point, a moins que de la rogner ou corrompre pour la faire ſervir a leur deſſein. Pour exem<g ref="char:EOLhyphen"/>ple, leur principal appui de cette Infali<g ref="char:EOLhyphen"/>bilité eſt tiré du 14. Chapitre de Saint Jean.
<note place="margin">Jean 14.10.</note> Je prieray le Pere, &amp; il vous donnera un autre Conſolateur, demeurer pour avec vous a jamais, ſcavoir l'Eſprit de Verité. Leurs diſciples, qui d'ordinaire ne connoiſſent point d'avantage de l'Eſcriture que ce qu'il leur plaiſt leur faire voir pour leurs deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeins, peuvent croire que ce texte icy eſt fort pertinent a leur deſſein, mais quicun<g ref="char:EOLhyphen"/>que voudra prendre la liberté de lire le texte devant &amp; apres, trouvera bien toſt que ce texte icy deſtruit tout leur deſſein, &amp; leur oſte toute certitude de l'aſſiſtance du
<pb n="26" facs="tcp:44982:30"/>Saint Eſprit a rendre leurs Decrets infali<g ref="char:EOLhyphen"/>bles, le texte reduit a ſon entier dit ainſi en leur propre Bible; ſi vous m'aimez gar<g ref="char:EOLhyphen"/>dez mes commendements; &amp; je demande<g ref="char:EOLhyphen"/>ray a mon Pere,
<note place="margin">Mundus, id eſt re<g ref="char:EOLhyphen"/>manens amator cum mundi, quo nun<g ref="char:EOLhyphen"/>quam eſt amo Dei. Gloſ. in<g ref="char:EOLhyphen"/>terl. Non habent ſpiritua<g ref="char:EOLhyphen"/>les oculos quibus ſpiritum ſanctum videant mundi amatores. Gloſſa ordinaier.</note> &amp; il vous donnera un autre Paraclete pour demeurer avec vous a jamais, a ſcavoit l'Eſprit de verité, lequel le monde ne peut recevoir. Par les premieres pa rolles vous pouvez voir que c'eſt icy une promeſſe conditionnelle, limi<g ref="char:EOLhyphen"/>tée a ceux qui aiment Dieu &amp; gardent ſes commandements: &amp; par les dernieres pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rolles vous voyez que les hommes mon<g ref="char:EOLhyphen"/>dains &amp; pecheurs ſont expreſſement ex<g ref="char:EOLhyphen"/>clus de la gracieuſe aſſiſtance de l'Eſprit de verité. Pour donc eſtre aſſeuré que le Pape &amp; ſon Concile ont l'aſſiſtance de l'Eſprit de verité, il faut eſtre aſſeuré qu'ils aiment Dieu, &amp; gardent ſes commandements. Mais de cecy nous ne pouvons avoir aſſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>rance, veu que leurs hiſtoires nous reci<g ref="char:EOLhyphen"/>tent, &amp; que le monde connoiſt leurs vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ces enormes.</p>
               <p>Ce qu'ils alleguent de St. Paul eſcrivant a Timothée que l'Egliſe eſt la colomne &amp; appuy de verité nous le recevons franche<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, comme deu a l'Egliſe Univerſelle &amp; non a aucune particuliere, moins enco<g ref="char:EOLhyphen"/>res a une qui ſe trouve coupable de tant &amp; de ſi grands erreurs, telle qu'eſt l'Egliſe
<pb n="27" facs="tcp:44982:30"/>de Rome: l'ambition de laquelle a s'appro<g ref="char:EOLhyphen"/>prier toutes les louanges donées a l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe Univerſelle n'eſt pas moins blaſmable, que ſi les Scribes &amp; Phariſiens euſſent at<g ref="char:EOLhyphen"/>tribué a leur ſynagogue lors qu'ils per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſecutoyent noſtre Sauveur toutes les lou<g ref="char:EOLhyphen"/>anges données a Moyſe &amp; Aaron. Ny a il pas dequoy s'eſtonner que leur grand champion le Cardinal Bellarmin amene pour preuve de l'Infalibité du Pape,
<note place="margin">Bellar. de Sum. Pont l. 4. c. 2.</note> que Dieu avoit commandé en l'Ancienne Loy de mettre deux mots hebrieux, ou deux pierres ſignifiant Doctrine &amp; Verité,
<note place="margin">Exod. 20.</note> au Pe<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>oral du grand Sacrificateur. Quoi donc? voulez vous inferer de la une plus grande Infalibilité au Pape, qu'en ces grands Sacrificateurs que vous amenez pour exemple? les voulez vous faire tous In<g ref="char:EOLhyphen"/>falibles? meſme Caiphe? Pour parler ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rieuſement, je croyrois que ces mots ainſi inſerez ſervoyent d'advertiſſement an grand Sacrificateur d'exercer Doctrine, &amp; Veri<g ref="char:EOLhyphen"/>té, comme bien ſeantes a ſa place. Le meſme advertiſſement je voudrois que le Pape euſt, &amp; qu'il fiſt tousjours confor<g ref="char:EOLhyphen"/>mement. C'eſt la tout ce qu'on peut tirer de ce texte, &amp; de tel poids ſont tous les autres textes qu'ils apportent pour preuve de cette Infallibilité pretenduë, ſur laquel<g ref="char:EOLhyphen"/>le toute noſtre croyance doit eſtre baſtie.
<pb n="28" facs="tcp:44982:31"/>Ce grand fondement de l'Egliſe Romaine eſtant ainſi affoibli, je commencay avec plus de liberté a ſouder &amp; examiner ex<g ref="char:EOLhyphen"/>actement les myſteres, &amp; les dogmes des deux partis, des Proteſtants &amp; des Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mains. Et pour cet effect ſi je n'euſſe eu autre connoiſſance de la cauſe des Prote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtants que celle qui nous eſt donnée par les eſcrivains &amp; informateurs Papiſtes (com<g ref="char:EOLhyphen"/>me pour un long temps je n'en eu point d'autres) j'aurois eſté pour jamais empeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ché d'y adherer. Icy je remarquay un grand defaut de ſincerité en la procedeures des Romaniſtes, qui pour rendre leurs ad<g ref="char:EOLhyphen"/>verſaires odieux, amaſſent des eſcrits de quelques perſonnes particulieres un tas de doctrines extravagantes, aux quelles ils ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jouſtent les foibleſſes humaines de leurs vi<g ref="char:EOLhyphen"/>es, (vrayes ou fauſſes je n'examine point a preſent) mais qui pour certain ſont telles que tout ſage &amp; modeſte Proteſtant abhor<g ref="char:EOLhyphen"/>reroit auſſi bien qu'eux. Et qui voudroit les repayer en meſme monoye on le pou<g ref="char:EOLhyphen"/>roit faire tres abondenment per leur pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pre bouche meſme. Car deux certaines familles ou ordres parmi eux, eſtimées les plus graves &amp; ſcavants de tous (mais fort contraires en doctrine) paſſant de la gravité des diſputes Scholaſtiques a des li<g ref="char:EOLhyphen"/>belles diffamatoires, ont depuis peu publié
<pb n="29" facs="tcp:44982:31"/>des doctrines ſi damnables, &amp; des vices ſi hideux les uns des autres qu'il ny a coeur humain, &amp; moins encore Chre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtien, qui ne tremblaſt de les ouir; mais afin de ne pas jouiller ce lieu ſacré, vos oreilles ou ma bouche je ne les reciteray pas maintenant, mais j'ay creu qu'il eſto<g ref="char:EOLhyphen"/>it a propos de leur faire entendre que cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te vilaine arme &amp; mortelle qu'ils ont for<g ref="char:EOLhyphen"/>gée contre eux meſmes eſt toute preſte, ſi noſtre juſte defence trouve qu'il ſoit neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire de la tirer. Mais ſans une telle ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſité je croy qu'il n'eſt pas bien ſeant a un Predicateur Evangelique de remur cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te ordeur. Et veritablement ce n'eſt pas une voye bien efficace a engager des eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prits ſerieux en une affaire de telle con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſequence, eſtant certain qu'en toutes Con<g ref="char:EOLhyphen"/>gregations d'hommes, il y a des defauts en quelque perſonnes particulieres. Puis donc qu'il nous faut agir comme il appartient a gens d'entendement ſerieux &amp; ſolide, la vraye voye, &amp; la plus propre eſt d'exami<g ref="char:EOLhyphen"/>ner ces dogmes la, eſquels chaque parti ac<g ref="char:EOLhyphen"/>corde generallement par un public &amp; uni<g ref="char:EOLhyphen"/>forme conſentement. Ce que j'ay fa<g ref="char:EOLhyphen"/>it, &amp; pour commencer per l'Egliſe d'Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>leterre je trouve que les perſonnes emi<g ref="char:EOLhyphen"/>nentes d'icelle affirment par un conſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tement uniforme, tant per eſcrit que
<pb n="30" facs="tcp:44982:32"/>par parolle, que la parolle de Dieu con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenuë es Sainctes eſcritures Canoniques eſt la ſomme de leur foy, &amp; de leur religion, outre laquelle, &amp; les indubitables conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quences, qu'on en peut clairement tirer ils ne demandent point qu'on croye aucune choſe, comme matiere de foy. Quelle regle peut on imaginer, plus ſacrée &amp; plus excellente que celle cy, pour l'inſtructi<g ref="char:EOLhyphen"/>on des hommes en la foy &amp; aux bonnes moeurs? Si l'infallibilité, ou l'antiquité vous plaiſt, qui a il plus infallible ou anci<g ref="char:EOLhyphen"/>en que la parolle eternelle de Dieu? Si la Saincteté &amp; la Sageſſe, que peut on ima<g ref="char:EOLhyphen"/>giner de plus ſainct &amp; de plus ſage que les Conſeils de Chriſt noſtre Sauveur, les Sen<g ref="char:EOLhyphen"/>tences des Saints Prophetes &amp; Apoſtres? Si le luſtre les miracles, qui a il de plus ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirable, &amp; de plus certain que ceux que noſtre Sauveur, ſes Prophetes &amp; Apoſtres ont fait pour confirmer leur doctrine? Si l'univerſalité tous vrais Chreſtiens d'un commun accord embraſſent &amp; honorent l'Eſcriture Canomque.</p>
               <p>Quant a l'Egliſe Romaine, je reduiray ſes dogmes contraires a la Proteſtante, a ces divers chefs pour les mieux conſiderer. Premierement l'Infallibilité &amp; Primauté du Pape. Secondement le myſtere de la tran<g ref="char:EOLhyphen"/>ſubſtantiation. 3. L'Adoration des Images.
<pb n="31" facs="tcp:44982:32"/>4. La Priere aux Saints, &amp; aux Anges. 5. La moitié de la Communion refusée aux gens laics. 6. L'uſage des Indulgences, &amp; la Doctrine du Purgatoire. 7. La celebra<g ref="char:EOLhyphen"/>tion du public ſervice divin en un language generallement inconnu au peuple, &amp; la def<g ref="char:EOLhyphen"/>fence au commun de lire les Sainctes eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>tures.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>L'Infallibillite du Pape.</head>
               <p>Quant au premier, nous avons desja deſclaré combien mal fondée eſt leur pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tenſion a Infallibilité; il reſte maintenant a monſtrer quel haineux crime c'eſt de l'at<g ref="char:EOLhyphen"/>tribuer au Pape, ou a ſon Concile;
<note place="margin">St. Tho. 22. q. 13. Art. 3. Laiman l. 4. tr. 10. c. 6. 1. P. Q. 16. Art. 18.30.</note> leurs propres Theologiens ſont d'accord avec St. Thomas, que de tous les pechez, le Blaſpheme eſt le plus grand, les meſmes Theologiens ſont auſſi d'accord en cecy. Que ceſt Blaſpheme d'attribuer a aucune creature ce qui eſt propre a Dieu. Veu donc que les Attributs de Dieu ne ſont point diſtincts de luy meſme, qui en attribuë un a la Creature, la fait Dieu. Or que l'In<g ref="char:EOLhyphen"/>fallabilité ſoit un des principaux attributs de Dieu incommunicable a la Creature, le meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me St. Thomas l'enſeigne expreſſement,
<note place="margin">1 P. Q. 16 Art. 8.</note> fondant ſon opinion ſur ces parolles du Pſ. 11. v. 1. ſelon la tranſlation latine, <hi>Quo<g ref="char:EOLhyphen"/>niam
<pb n="32" facs="tcp:44982:33"/>diminutae ſunt veritates a filiis homi<g ref="char:EOLhyphen"/>num,</hi> que les veritez ſont diminuces d'entre les fils des hommes, a quoy s'accorde la tranſlation Angloiſe du meſme texte. Que les fidelles ceſſent entre les fils des hommes, mais le Pſ. 115. declare plus abſolument que tous hommes ſont menteurs. Partant les Romaniſtes attribuants Infallibilité de Doctrine a leur Pape, ſont coupables de Blaſpheme le plus odiux de tous les crimes: Ce qui eſt clairement prouvé des premiſſes de leur propre Theologie.</p>
               <p>Cet enorme blaſpheme d'eſgaller le Pape a Dieu en ſon attribut d'Infallibilité, eſt eſlevé a un plus haut degré quand ils le font Juge Supreme, &amp; Arbitre abſolu de la loy de Dieu, &amp; de Saincte Eſcriture: en ſorte que pour la croyance &amp; pratique de toutes choſes il faut en demeurer a ſa De<g ref="char:EOLhyphen"/>claration.
<note place="margin">Bellar. l. 4. de Rom. Pont. c. 5.</note> Et cecy en tel degré que Bel<g ref="char:EOLhyphen"/>larmin ne fait point de difficulté de dire, que ſi le Pape commande les vices &amp; def<g ref="char:EOLhyphen"/>fend les vertus, l'Egliſe eſt obligée de croi<g ref="char:EOLhyphen"/>re que le Vice eſt bon, &amp; la Vertu mauvai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe. Et le Concile de Conſtance comman<g ref="char:EOLhyphen"/>de expreſſement que les Decrets du Pape ſoyent preferez aux inſtitutions de Chriſt: veu que confeſſant que noſtre Sauveur a ordonné de donner au peuple fidelle la Sanc<g ref="char:EOLhyphen"/>te Communion ſous les deux eſpeces,
<note place="margin">Concil. de Conſt. Seſſ. 13.</note> &amp; que
<pb n="33" facs="tcp:44982:33"/>les Apoſtres, &amp; l'Egliſe primitive le pra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiquoyent ainſi, n'anmoins ils comman<g ref="char:EOLhyphen"/>dent qu'a l'advenir elle ne ſoit point don<g ref="char:EOLhyphen"/>née aux Laics que ſous une eſpece, n'ale<g ref="char:EOLhyphen"/>guants pour cela aucune raiſon ſinon que les Papes precedents, &amp; l'Eſgliſe qu'ils gou<g ref="char:EOLhyphen"/>vernoyent l'avoit ainſi pratiqué, quoy qu'au contraire de la pratique de Chriſt, &amp; de ſes Apoſtres. En quoy ils exaltent le Pape au deſſus de Dieu meſme au gouvernement du genre humain. Si les loix d'Angleterre ne ſe devoyent point entendre ny pratiquer en Irlande, autrement que ſuivant la vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lonté &amp; declaration du Roy de France, certainement le Roy de France ſeroit eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mé avoir plus de pouvoir &amp; authorité au gouvernement d'Irlande, que le Roy d'Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>leterre, &amp; le peuple luy ſeroit plus ſubject. De meſme ſi la loy de Dieu doit eſtre me<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurée par la volonté &amp; declaration du Pape, certainement le Pape eſt par deſſus Dieu au gouvernement des hommes. Qui croi<g ref="char:EOLhyphen"/>roit qu'aucun Chreſtien fuſt ſi preſomp<g ref="char:EOLhyphen"/>tueux que de dire que ceſt un plus grand pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ché de une des loix eccleſiaſtiques du Pape que de tranſgreſſer la loy de Dieu,
<note place="margin">Coſter. c. 15. En<g ref="char:EOLhyphen"/>chiridii prop. 9.</note> ne<g ref="char:EOLhyphen"/>anmoins Coſterus un des principaux defen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurs de la Doctrine Romaine ne fait point de difficulté d'en dire autant, quand il af<g ref="char:EOLhyphen"/>firme reſolument que ceſt un plus grand pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ché
<pb n="34" facs="tcp:44982:34"/>a un Preſtre de ſe marier que de com<g ref="char:EOLhyphen"/>mettre paillardiſe ou garder une Concubine en ſa maiſon, le plus grand peché a ſon advis reſtant, que la tranſgreſſion d'une des loix du Pape, &amp; l'autre qu'il eſtime leger, la tranſgreſſion de la loy de Dieu exprimée en ſon divin Decalogue. Quelles oreilles de Chreſtien peuvent endurer d'ouir des blaſphemes ſi execrables? S'eſtonneront ils maintenant qu'on taxe le Pape de ceſte Im<g ref="char:EOLhyphen"/>pieté Antichriſtienne declarée par Daniel le Prophete,
<note place="margin">Dan. 11.36. 2 Theſ. 2.4.</note> &amp; par le St. Paul, qui s'oppoſe &amp; exalte par deſſus tout ce qui eſt nommé Dieu? icy vous voyez que l'Egliſe Romai<g ref="char:EOLhyphen"/>ne eſt coupable de cette Abomination, men<g ref="char:EOLhyphen"/>tionnée en noſtre texte, d'exalter l'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me au deſſus de Dieu.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Le Primauté du Pape.</head>
               <p>A cette enormité de voler Dieu de ſes prerogatives ils enjoygnent un autre pat lequel ils font le Pape chef Soverain, &amp; Maiſtre de tous Chreſtiens; non ſeulement en choſes ſpirituelles, mais auſſi en affai<g ref="char:EOLhyphen"/>res temporelles, avec puiſſance de depoſer les Rois, &amp; d'exciter leurs Subjects a ſe rebeller contre eux; quand ils n'obeiſſent pas a ſa volonté, Comme il fut declaré au Concile de Lateran ſous Innocent 3. en ces terrible mots, ſi un Seigneur temporel ad<g ref="char:EOLhyphen"/>verti
<pb n="35" facs="tcp:44982:34"/>par l'Egliſe neglige de repurger ſon pais d'hereſie qu'il ſoit excommunie par le Metropolitain; &amp; ſi dans un an il ne donne ſatisfaction, qu'on le ſignifie au Pape, afin que de la en advant il declare ſes ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>jects abſous de l'obeiſſance qu'ils luy doi<g ref="char:EOLhyphen"/>vent, &amp; expoſe ſes terres aux Catholiques pour s'enſaiſir. Et ainſi ſut fait au Roy Jean d'Angleterre par le meſme Pape Innocent III. comme il eſt raporté par Polid. Virg. a l'Empereur Henry IV. par Greg. IV. a Fre<g ref="char:EOLhyphen"/>deric II. par Innocent IV. &amp; a divers au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres Princes Chreſtiens, comme le raporte Suarez, qui de ce que les Papes ont ainſi fait tire un argument qu'ils ont pouvoir d'ainſi faire, admirant un jour cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niere d'argumenter en un Scholaſtique ſi exact, &amp; la deſſus faiſant reflection ſur le pouvoir que les prejugez &amp; l'education ont ſur les eſprits meſmes les plus ſublimes, un theologien d'eſorit de l'Univerſité de Dub<g ref="char:EOLhyphen"/>lin repliqua facetieuſement que ceſtoit un argument bien concluant qui procede, <hi>Ab actu ad potentiam,</hi> puis qu'il avoit ainſi fa<g ref="char:EOLhyphen"/>it, ceſtoit ſigne qu'il le pouvoit faire. Cela eſtoit bon pour rire. Mais Suarez pour agir ſerieuſement, &amp; donner conſiſtence a ſon argument reſume, que l'Egliſe uni<g ref="char:EOLhyphen"/>verſelle voyoit &amp; approuvoit cette proce<g ref="char:EOLhyphen"/>dure, &amp; l'Egliſe eſtant Infallible ne la pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit
<pb n="36" facs="tcp:44982:35"/>approuver ſi elle n'eſtoit juſte; plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs autres controverſes ſeroyent bien toſt decidées, ſi ce raiſonnement eſtoit legitime. Que tous le virent on l'accor<g ref="char:EOLhyphen"/>de, mais que tous l'approuverent librement, on le nie, la force &amp; la crainte leur firent endurer ce qu'ils auroyent empeſché ſils euſſent peu.</p>
               <p>Je remets a une autre occaſion a m'eſten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre ſur l'injuſtice des Pretenſions du Pape, &amp; leurs exclamations deraiſonnable contre le droict qu'ont nos Princes a un Souverain pouvoir ſur leurs ſubjects, voyant qu'ils n'en pretendent point d'autre que celuy que les pieux Rois d'Iſrael avoyent en leur temps ſur les Juifs, &amp; les Empereurs Chre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiens en l'Egliſe primitive a voyent ſur leurs ſubjects, comme il eſt declare au 37. Arti<g ref="char:EOLhyphen"/>cle, &amp; au 2 Canon de l'Egliſe d'Angleter<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Je feray ſeulement a preſent une re<g ref="char:EOLhyphen"/>marque ſur la cruauté que le Pape a exer<g ref="char:EOLhyphen"/>cé, depuis peu, vers les malheureux Irlando<g ref="char:EOLhyphen"/>is qui luy adherent, ſuivant ſon pretendu pouvoir de depoſer les Rois, la choſe n'eſtant point une matiere de foy, &amp; n'eſtant pas d'avantage qu'une Opinion probable com<g ref="char:EOLhyphen"/>me Azor Peron,
<note place="margin">Azor. tom. 2. l. 11. c. 5. q. 8.</note> &amp; autres tres ſçavants Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theurs de ſon propre parti declarent: ſi nous pouvons appeller probable une doc<g ref="char:EOLhyphen"/>trine ſi damnable, que le grand Parlement
<pb n="37" facs="tcp:44982:35"/>de France,
<note place="margin">Peronus in replica ſua typis data anno 1620.</note> (ou de 200 voix il n'y en avoit que 6 Proteſtantes en l'an 1064.) com<g ref="char:EOLhyphen"/>manda que le livre de Suarez contenant cette doctrine fuſt bruſlé per les mains du Boureau; &amp; ordonna que les Jeſuites en<g ref="char:EOLhyphen"/>joyndroent a leurs predicateurs d'exhorter le peuple a la contraire doctrine, ou qu'au<g ref="char:EOLhyphen"/>trement ou procederoit contre eux com<g ref="char:EOLhyphen"/>me coupables de crime de leze Majeſté, &amp; perturbateurs du repos public, d'avantage tous leurs Theologiens affirment general<g ref="char:EOLhyphen"/>lement, qu'en probables controverſes on peut en bonne Conſcience ſuivre tel parti qu'on veut. N'anmoins le Pape defendit ſeverement aux Itlandois de deſavouer cette ſedicieuſe doctrine la, deuſſent ils pour cela ſouffrir toutes ſortes de peines &amp; ſoubçons, tant a de zele ſa Sainteté non pour le ſalut des ames, mais pour la conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vation de ſa grandeur; d'avoir toute la puiſſance de la terre a ſon commandement, &amp; les couronnes des Rois a ſa volonté! N'eſt ce pas la exercer tyrannie &amp; cruauté en la conduite des Ames?</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Tranſubſtantiation.</head>
               <p>Quant au ſecond point que je me ſuis proposé de la Tranſubſtantiation, j'ay remarqué cy devant combien prodigieux eſt
<pb n="38" facs="tcp:44982:36"/>cet engagement, &amp; combien foible eſt l<hi rend="sup">e</hi> fondement qu'ils en tirent de l'Eſcriture; a preſent je feray voir qu'il eſt directement contraire a l'Eſcriture,
<note place="margin">Triden. Seſſ. 13. can. 1.</note> &amp; a la doctrine des Peres de l'Egliſe Primitive. Le Concile de Trente maudit ceux qui affirment que le pain &amp; le vin demeurent en ce Sacrement apres la Conſecration, &amp; n'anmoins St. Paul nous enſeigne expreſſement cette doc<g ref="char:EOLhyphen"/>trine, &amp; la repete par cinq fois, qu'a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres la Conſecration, c'eſt du pain qui eſt rompu &amp; mangé. Le Seigneur Jeſus en la meſme nuit qu'il fut livre, priſt du pain, &amp; ayant rendu graces le rompit, &amp; diſt, prenez, mangez, cecy eſt mon corpus qui eſt rompu pour vous, faites cecy en com<g ref="char:EOLhyphen"/>memoration de moy. Du pain qu'il priſt en ſa main, tout ce qui ſuit eſt dit, aſçi<g ref="char:EOLhyphen"/>voir qu'il le rompit &amp; que c'eſtoit ſon corps. Et veu que cela ne ſe pouvoit dire verita<g ref="char:EOLhyphen"/>blement en un ſens literal, ny proprement que le pain eſtoit ſon corps, comme on ne peut pas dire en verité, qu'un baſton eſt une pierre, il declare immediatement a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres, qu'il parloit en un ſens figuré ordon<g ref="char:EOLhyphen"/>nant que ce fuſt une commemoration, ou reſouvenance de luy, le pain demeurant tousjours en la nature de pain, bien qu'eſle<g ref="char:EOLhyphen"/>vé par l'inſtitution de Chriſt a une ſpiritu<g ref="char:EOLhyphen"/>elle &amp; furnaturelle puiſſance de donner la
<pb n="39" facs="tcp:44982:36"/>grace a ceux qui le reçoivent deuëment. Et ainſi St. Paul en pluſieurs verſez ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>vantz lors qu'il fait mention de ce conſa<g ref="char:EOLhyphen"/>cré Element l'appelle tousjours pain: Tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes fois &amp; quantes que vous mangerez de ce pain: Quiconque mangera ce pain, &amp;c.</p>
               <p>En toutes leſquelles expreſſions St. Paul ne fait autre choſe que ce conformer aux parolles de noſtre Sauveur, leſquelles il recite exactement, comme elles ſont cou<g ref="char:EOLhyphen"/>chées par Saint Luc au 22 Chapitre de ſon Evangille v. 19. Et il priſt le pain, &amp; ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ant rendu graces il le rompit, &amp; le leur don<g ref="char:EOLhyphen"/>na, diſant c'eſt icy mon corps qui eſt donné pour vous, faites cecy en memoire de moy. Et quand noſtre Sauveur declare ainſi luy meſme, que ſes parolles ſont dites en un ſens figuré, ſelon la couſtume ordinaire de par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler, c'eſt un deſordre de leur aller cher<g ref="char:EOLhyphen"/>cher une explication violente, contenant des merveilles qui ſurpaſſent l'entendement humain, ſans que le ſaint texte en donne un fondement probable. Ainſi que font le Papiſtes pour maintenir leur doctrine, par cette gloſſe ou ſemblable; cecy eſt mon corps, c'eſt a dire la choſe contenué ſous ces formes icy eſt per converſion, &amp; tranſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mutation ſubſtantielle mon corps. Ainſi pretendants de ſe tenir a la lettre, ils reti<g ref="char:EOLhyphen"/>ennent ſeulement le ſon des parolles, &amp;
<pb n="40" facs="tcp:44982:37"/>pour les faire ſervir avec ſens a leur but, ils font un trope ſans y penſer, ou quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que choſe plus obſcure, un paradoxe, con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire a tout raiſonnement humain, &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>coherent au texte. Nous ſommes tous d'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cord que la Sainte Euchariſtie s'appelle un Sacrement, pourquoy donc ne ſerons nous d'accord auſſi a en expliquer les expreſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ons d'une façon Sacramentelle. Un Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>crement dans l'explication commune eſt le Signe d'une choſe ſacrée. <hi>Signum rei ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>crae,</hi> par la definition ordinaire des Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logiens. Pourquoy eſt ce que le Sacre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment du corps de Chriſt, ne s'appellera pas le Signe de ſon corps. Pourquoy n'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendrons nous pas que ce ſoit la le ſens des parolles de Chriſt, lors que prenant le pain il dit, cecy eſt mon corps, c'eſt a dire c'eſt icy le ſigne de mon corps, veu que c'eſt une choſe ordinaire d'appeller les ſignes ſacramentaux du nom des choſes qu'ils ſig<g ref="char:EOLhyphen"/>nifient comme le teſmoigne Saint Augu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtin diſant. Les Sacrements ſont ſignes qui prennent ſouvent le nom des choſes qu'ils ſignifient &amp; repreſentent, &amp; a jouſte a no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre propos,
<note place="margin">Aug. to. 2. Ep. 23. ad Boni<g ref="char:EOLhyphen"/>fac.</note> que par un certaine maniere le Sacrement du corps de Chriſt eſt le corps de Chriſt; ainſi l'agneau eſtant le ſigne de la Paſque, eſt appellé la Paſque Math. 26.17. Exod. 12.11. Le Roc eſtant un ſig<g ref="char:EOLhyphen"/>ne,
<pb n="41" facs="tcp:44982:37"/>de Chriſt ſouffrant pour nous eſt appel<g ref="char:EOLhyphen"/>lé Chriſt. Et le Roc eſtoit Chriſt, 1 <hi>Cor.</hi>
                  <note place="margin">Aug. con<g ref="char:EOLhyphen"/>tra Fauſt. l. 20. c. 21. Non e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim Dom. du<g ref="char:EOLhyphen"/>bitavit di<g ref="char:EOLhyphen"/>cere hoc eſt corpus meum, cum ſig<g ref="char:EOLhyphen"/>num da<g ref="char:EOLhyphen"/>ret cor<g ref="char:EOLhyphen"/>poris ſui Aug. to. 6. contr. Adam<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>n. c. 12. Non ne<g ref="char:EOLhyphen"/>gamus in verbo Calix tro<g ref="char:EOLhyphen"/>pum eſſe Bell. de Euchar. l. 1. c. 11.</note> 10.4. Et le Bapteſme qui eſt le ſigne de la Sepulture de Chriſt, eſt appellé la Sepulture de Chriſt. Ce que St. Auguſtin applique a noſtre propos, diſant. Com<g ref="char:EOLhyphen"/>me le Bapteſme eſt appellé la Sepulture de Chriſt, ainſi eſt le Sacrament du corps de Chriſt appellé ſon corps. Outre cela Bel<g ref="char:EOLhyphen"/>larmin, &amp; tous autres eſcrivains Romains confeſſent (car ils ne le ſcauroyent nier) que les parolles de noſtre Sauveur, touchant la ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>conde partie de ce Sacrement, ſcavoir la cou<g ref="char:EOLhyphen"/>pe, ſont figuratifs, cette coupe eſt le nouveau Teſtament de mon ſang, la ou ils rencon<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſent un trope au mot Coupe ou Calice, le prenant pour ce qui eſt dans la coupe: pourquoy donc n'admettront ils pas que les mots precedents qui ſe raportent au pain ſoy ent figuratifs? des raiſons ſi preſſantes nous y portant &amp; des inconvenients ſi ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ribles ſuivant leur conſtruction, comme nous l'avons declaré juſqu'icy, &amp; cy apres le declarerons plus avant.</p>
               <p>Or que ces tres reverends peres de ce plus heureux age enſeigné par Chriſt &amp; ſes Apoſtres, ayent eſté de noſtre opini<g ref="char:EOLhyphen"/>on, &amp; pris les mots de noſtre Savueur en un ſens figuratif, &amp; le pain de l'Euchariſtie un Type ou ſigne de ſon corps ſacré cela ſe void clairement par leurs eſcrits, qui ont
<pb n="42" facs="tcp:44982:38"/>peu eſchaper les rayeures de l'Expurgatoi<g ref="char:EOLhyphen"/>re Romain.
<note place="margin">Dioniſ. Areopag. Eccleſ. hi<g ref="char:EOLhyphen"/>erar. c. 2. Imo &amp; Dioniſ. cap. hier. 3. Eucha<g ref="char:EOLhyphen"/>riſtiam vocat An<g ref="char:EOLhyphen"/>titypon. Bell. l. 2. de Euchar. c. 15. n. ſed hoc.</note> Le venerable Denis Areopa<g ref="char:EOLhyphen"/>gite ignoroit la Tranſubſtantiation, &amp; ainſi diſtinguoit entre les ſignes ſubſtanti<g ref="char:EOLhyphen"/>els, &amp; Chriſt ſignifie par eux, diſant par ces reverends ſignes &amp; ſymboles Chriſt eſt ſignifie, &amp; les fidelles faits participans de luy, il appelle le Sacrement un type, meſme apres la Conſecration, ainſi que Bellarmin, meſme confeſſe tellement que ſelon St. Denis les elements du pain &amp; du vin en ce Sacrement, ſont types &amp; ſymbo<g ref="char:EOLhyphen"/>les; ceſt a dire figures &amp; ſignes du corps &amp; ſang de Chriſt, non pas pourtant ſignes nuds, mais qui exhibent Chriſt, &amp; ſa grace ſpirituelle au fidelle deument diſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>sé: Laquelle expreſſion de Saint Denis s'accorde plainement avec la croyance de l'Egliſe Anglicane, en ce point.</p>
               <p>St. Chriſoſtome delivre clairement la meſme doctrine diſant que devant que le pain ſoit ſanctifié, nous le nommons pain; mais eſtant ſanctifié par la grace divine, par le moyen du preſtre, il eſt delivré du nom de pain: mais il eſt eſtime digne d'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tre appellé le corps du Seigneur, encores que la nature du pain y demeure. Mais Saint Auguſtin eſt tres eminent a eſclarcir ce point,
<note place="margin">Aug. in Pſ. 98.</note> ou il ameine Chriſt parlant ainſi a ſes diſciples. Vous ne devez pas manger
<pb n="43" facs="tcp:44982:38"/>ce corps icy que vous voyez, ou boire ce ſang qui ſera reſpandu par ceux qui me crucifieront, je vous ay recommandé un Sacrement,
<note place="margin">Contra Adaman<g ref="char:EOLhyphen"/>tium c. 12.</note> qui eſtant entendu ſpirituel<g ref="char:EOLhyphen"/>lement vous viviſiera. Et derechef il dit que Chriſt les amena a un banquet auquel il recommenda a ſes diſciples la figure de ſon corps &amp; de ſon ſang: car il ne fiſt point de difficulté de dire cecy eſt mon corps, quand il leur donna le ſigne de ſon corps,
<note place="margin">Conrra Fauſtum Maniche<g ref="char:EOLhyphen"/>um. Theodo<g ref="char:EOLhyphen"/>retus dial. 2. c. 24.</note> &amp; en une autre place il dit ce qui eſt appellé de tous un ſacrifice, eſt le ſigne du vray Sacrifice, auquel la chair de Chriſt apres ſon aſſumption eſt cel ebrée par le ſacrement de commemoration. The<g ref="char:EOLhyphen"/>odoret eſt plus emphatique ſur ce ſubject quand il dit Chriſt honora du titre de ſon corps, &amp; de ſon ſang les ſymboles &amp; les ſignes que nous voyans, ne changeant pas la nature, mais adjoutant la grace a la nature, car les ſignes myſtiques ne quit<g ref="char:EOLhyphen"/>tent pas leur nature, car ils demeurenten leur propre ſubſtance, figure &amp; forme, &amp; peuvent eſtre veuc &amp; touchez, &amp;c.</p>
               <p>
                  <note n="*" place="margin">Pelagi<g ref="char:EOLhyphen"/>us Papa de duabus naturis contra Eutichem &amp; Neſto<g ref="char:EOLhyphen"/>rium. Vide Picherol. in diſſert, de miſſa &amp; expoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tione ver<g ref="char:EOLhyphen"/>borum inſtit. cae<g ref="char:EOLhyphen"/>nae domi. ni p. 14.</note> Je conclueray ces teſmoignages par un qui peut eſtre aura plus de poids, ſil n'eſt eſtime infallible, ceſt celuy du Pape Pelagius parlant ainſi. Pour vray le Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>crement du corps &amp; du ſang de Chriſt, que nous recevons eſt une choſe divine,
<pb n="44" facs="tcp:44982:39"/>car par iceluy nous ſommes faits partici<g ref="char:EOLhyphen"/>pants de la nature divine, &amp; pourtant il ne ceſſe point d'eſtre la ſubſtance ou na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture du pain &amp; du vin, &amp; certainement en l'action des myſteres on celebre une image &amp; ſimilitude du corps &amp; du ſang de Chriſt. Je eſtime qu'on repliquera, (car il faut bien trouver quelque exception con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre des evidences ſi claires &amp; ſi preſſantes) que ces teſmoignages des peres ne ſe trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vent point ainſi dans leur plus correctes editions, ce que j'ay raiſon de croire, car j'ay veu les venerables eſcrits des plus gra<g ref="char:EOLhyphen"/>ves &amp; ancients peres de l'Egliſe tant Grecs que Latins efacez de grandes rayeures, par tout ou ils ont eſte trouvez contraires a la pratique &amp; aux Dogmes preſents de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe Romaine, ſuivant la direction de l'Ex<g ref="char:EOLhyphen"/>purgatoire Romaine. Ils pretendent que les Proteſtants ont inſeré dans les livres des Peres ces clauſes la qui favoriſent leur doctrine: Mais qui peut croire que tant de grand volumes que compoſent de gran<g ref="char:EOLhyphen"/>des libraires ayent eſté nouvellement im<g ref="char:EOLhyphen"/>primez pour recevoir de telles additions, que tant de claires ſentences accordantes avec le texte ayent eſté ſi artificiellement inſerées dans le coeur meſme, &amp; la moel<g ref="char:EOLhyphen"/>le des Homilies des Peres. Le contraire me ſemble plus croyable, veu que j'ay vçu
<pb n="45" facs="tcp:44982:39"/>des Bibſiotheques fort anciennes qui ne tomberent jamais ſous la main des Prote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtants expurgées de telles clauſes &amp; ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tences, ſelon la regle de l'Expurgatoire Romain.</p>
               <p>Outre cecy, Scot, Ocham, Biel,
<note place="margin">Scot. in 4 diſt. 11.9.3. Ocham ib. q. 6. Biel. lect. 50. in Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>non Miſſae Roffens. c. 1. o. 1 Cont. captiv. Babil.</note> Ficher eveſque de Rocheſter, Baſſolis, Cajetan, Melchior Canus, &amp; pluſieurs autres emi<g ref="char:EOLhyphen"/>nents ſcolaſtiques ont affirmé que la doc<g ref="char:EOLhyphen"/>trine de la Tranſubſtantiation n'eſt point exprimée dans le Canon de la Bible. Et certainement ce n'eſtoit point un Article de foy devant que le Concile de Lateran l'euſt ainſi declaré 1200 ans apres Chriſt; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me Scot &amp; autres affirment. Et meſme depuis cette declaration icy pluſieurs de leurs principaux Docteurs n'ont point la<g ref="char:EOLhyphen"/>iſsé d'affirmer que cet Article la n'eſtoit point contenu en l'Eſcriture. Specialle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment Baſſolis, Cajetan, Melchior Canus.
<note place="margin">Baſſolis. Cajetan apud Sua<g ref="char:EOLhyphen"/>rez to. 3. diſp. 46. Sect. 3. Canus. loc. com. l. 3. ſun. 2.</note> Ainſi ils l'ont forgé dans leurs teſtes, car ils ne pouvoyent pas declarer qu'il fut re<g ref="char:EOLhyphen"/>velé, puis qu'il n'eſtoit point dans l'Eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture. Leur doctrine de la Tranſubſtantia<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, &amp; preſence corporelle de noſtre Sau<g ref="char:EOLhyphen"/>veur au Sacrement de l'autel eſtant ainſi mal fondée, conſiderez combien deſeſperée eſt leur reſolution de donner a une oub<g ref="char:EOLhyphen"/>lie conſacrée le culte deu a la Divinité, voire plus grand que celuy qu'ils donnent
<pb n="46" facs="tcp:44982:40"/>a celuy qui eſt indubitablement vray Dieu. Comme ceux la le ſcavent qui ont veu la ſomptueuſe Pompe d'Eſpagne, &amp; d'autres pais papiſtes en l'adoration qu'ils donnent a l'hoſtie ſacrée. Et meſme ſelon leurs propres maximes ils ne ſcauroyent jamais eſtre abſolument certains de la preſence corporelle de Chriſt ſous les eſpeces du pain, veu que cela deſpend, comme ils enſeignent eux meſmes, de l'intention du Preſtre conſacrant, &amp; de ſa d'eue ordina<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, &amp; cette derniere dependant encore de l'intention de l'Eveſque qui luy a donné les Ordres, &amp; de ſa legalle Ordination, &amp; ainſi en montant juſques a l'infini, qui rend la choſe impoſſible &amp; incapable d'une certaine connoiſſance,
<note place="margin">Bell. l. 3. de juſtif. c. 8.</note> ainſi que Bellarmin, Vega, &amp; tous leurs eſcrivains confeſſent communement. Quel aveuglement donc eſt ce de rendre un culte divin a une choſe qu'ils ne ſcavent point de certain qu'elle ſoit autre qu'une piece de pain? Quelques uns preſſez par cet argument reſpondent qu'ils ſont exemps d'Idolatre en cette pra<g ref="char:EOLhyphen"/>tique, parce qu'ils croyent que ceſte ho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtie eſt Dieu. Mais a ce conte les Egiptiens lors qu'ils adoroyent le ſoleil, &amp; les Iſrae<g ref="char:EOLhyphen"/>lites lors qu'ils adoroyent le veau dor, le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel ils croyoyent eſtre le vray Dieu qui les avoit tirez du pais d'Egipte, &amp; les plus groſſiers d'Idolaſtres qui ont jamais eſté ſe
<pb n="47" facs="tcp:44982:40"/>pouroyent excuſer d'Idolatrie ſous pretex<g ref="char:EOLhyphen"/>te de meſpriſe non voluntaire. A cet ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gument quelques uns reſpondent encores qu'ils ne ſuppoſent pas ſeulement que Chriſt ſoit reellement preſent ſous les eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>peces du pain, mais qu'ils le cognoiſſent &amp; le croyent ſur les meſmes raiſons &amp; fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dements qu'ils ont de croire que Chriſt eſt Dieu, &amp; conſequenment qu'il doit eſtre adoré. En quoy veritablement ils don<g ref="char:EOLhyphen"/>nent un grand advantage aux ennemis de la divinité de Chriſt, en faiſant ces deux choſes d'un egalle, verité ſçavoir la Divinité de Chriſt, &amp; la Tranſubſtantiation,
<note place="margin">Bellar. de Chriſto. l. 1. c. 4.</note> mais de la fauſſeté de cette Aſſertion je prendray le Docte Bellarmin pour juge, lequel voulant prouver la Divinité de Chriſt ſe ſert de neuf ſortes d'arguments, (ſix deſquels ſont entierement tires de l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>criture) d'une force irreſiſtable,
<note place="margin">De Sacr. Euchar. l. 3. c. 19.</note> &amp; d'une clarité admirable, mais voulant prouver la Tranſubſtantiation per l'Eſcriture ſon ſeul argument eſt tiré des mots de noſtre Sauveur. Math. 26. Prenez, mangez cecy eſt mon corps. Et ne trouvant pas cette preuve la aſſez claire a recours a l'autho<g ref="char:EOLhyphen"/>rité des Conciles &amp; des Peres, &amp; conclud ainſi ſon chapitre, bien que dans les pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rolles du Seigneur il puiſſe y avoir de l'ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcurité &amp; de l'ambiguité, elle eſt oſté par les Conciles, &amp; les Peres de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe,
<pb n="48" facs="tcp:44982:41"/>liſe, &amp; ainſi paſsé de cette ſorte de preu<g ref="char:EOLhyphen"/>ve la. Mais quoy que diſe l'Eſcriture de la Tranſubſtantiation c'eſt une hardieſſe in<g ref="char:EOLhyphen"/>tollerable de dire qu'il y a autant de rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon pour l'adoration de l'hoſtie comme pour l'adoration de la Divinité de Chriſt, veu que pour l'une nous avons un com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandement exprés en l'Eſcriture &amp; pour l'autre rien de tel.
<note place="margin">Heb. 1.6.</note> St. Paul dit que tous les Anges ont commandement d'adorer le fils de Dieu.
<note place="margin">Phil. 2.10.</note> Et qu'au nom de Jeſus tout genouil ſe ployera tant des choſes qui ſont au ciel que de celles qui ſont en la terre. Et St. Jean dit de la bouche de ſon Maiſtre, Que le Pere celeſte a commandé que tous honorent le fils, comme ils honorent le Pere, Jean 5.23. mais ou trouverons nous qu'il nous ſoit en aucune façon ſignifie que nous devons adorer Chriſt dans le pain ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>cramentel, ſuppoſant qu'il ſoit la preſent. Si vous reſpondez que le Commandement general s'eſtend vers luy, en quelque lieu qu'il ſoit preſent, je diray qu'a ce conte vous le pouvez auſſi bien adorer dans le ſoleil, dans la lune, &amp; dans tout autre pain, car en toutes choſes il eſt preſent comme Dieu.</p>
               <p>Je conclueray ce point par la reſponſe que je donneray au plus fort argument que j'ay veu contre la doctrine que nous avons juſqu'icy deſclarée, qui prend le
<pb n="49" facs="tcp:44982:41"/>Sacrement de l'autel pour une commemo<g ref="char:EOLhyphen"/>ration de noſtre Sauveur, &amp; pour une par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipation ſpirituelle de ſon corps benit &amp; de ſon ſang, pour la nouriture de nos ames en vie eternelle, ſans aucune reelle tranſmutation des ſubſtances. Que ſi les Juifs euſſent pris ſes parolles en ce ſens, ils n'euſſent pas pu en raiſon queſtionner en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre eux meſmes diſant, Comment nous peut cetuycy donner ſa chair a manger? Et ſes Apoſtres dire c'eſte parolle eſt rude qui la peut ouir? Et Chriſt en la replique qu'il leur fait ne les reprend point d'avoir mal entendu ſes parolles, mais repete ſa doctrine precedente diſant ſi vous ne man<g ref="char:EOLhyphen"/>gez la chair du fils de l'homme vous n'au<g ref="char:EOLhyphen"/>rez point vie en vous meſmes. Je fis peu de cas pour un temps de cet argument, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>is l'ayant bien conſideré je le prends pour une cenſure tacite de la replique de Chriſt, comme ſi elle n'euſt pas eſté pertinente a ſatisfaire a l'objection de ſes auditeurs. Pretendrons nous de mieux entendre ce qu'ils vouloyent dire, que Chriſt auquel ils parloyent? ou eſt il impoſſible que la malice des Juifs ne vouluſt pas entendre la hauteur &amp; le ſens myſterienx des parol<g ref="char:EOLhyphen"/>les de noſtre Sauveur, ou que la ſimplicitê des diſciples ne le peuſt pas? Scavoir que les elements du pain &amp; du vin conſacrez, &amp;
<pb n="50" facs="tcp:44982:42"/>pris d'une façon ſacramentelle en memoi<g ref="char:EOLhyphen"/>re de ſa mort &amp; paſſion nouriroyent a vie eternelle les fidelles qui les prendroyent avec deuë preparation, ainſi que les Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtants l'entendent conformement aux Peres de l'Egliſe primitive cy devant nom<g ref="char:EOLhyphen"/>mez, mais que pluſtoſt ils les entendoyent d'un manger corporel &amp; charnel de ſon corps comme font les Papiſtes, &amp; ainſi re<g ref="char:EOLhyphen"/>preſentoyent les difficultez que la raiſon dictoit contre une telle expreſſion, telles que pouvoyent eſtre les noſtres au commen<g ref="char:EOLhyphen"/>cement de ce diſcours. Vous direz qu'il ne corrigea pas telle entente: Mais ſi fiſt apparenment repliquant a l'objection de ſes diſciples,
<note place="margin">Jean. 6.63.</note> c'eſt l'Eſprit qui vivifie, la chair ne profite de rien: les parolles que je vous di ſont eſprit &amp; vie, &amp; par la les veut empecher de l'entendre d'un manger corporel, pour l'entendre d'un manger ſpirituel, qui ſert a la vie eternelle des ames. Sa repartie aux Juifs ſignifie qu'il l'entendoit comme nous faiſons d'un manger ſpirituel, &amp; d'une miraculeuſe o<g ref="char:EOLhyphen"/>peration. Ce qu'ils ne pouvoyent croire, &amp; ainſi il leur repete la meſme doctrine, y annexant cette menace, que s'ils ne man<g ref="char:EOLhyphen"/>geoyent ſa chair ils n'auroyent point vie en eux meſmes.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="51" facs="tcp:44982:42"/>
               <head>De l'adoration des Images.</head>
               <p>Quant au troiſieſme point qui eſt de l'adoration des Images, elle eſt clairement defenduë per Dieu meſme au ſecond Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandement du Decalogue, Tu ne te fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ras Image taillés,
<note place="margin">Exod. 20.4.5.</note> tu ne t'enclineras point devant icelles. Ils ont oſté ce Commande<g ref="char:EOLhyphen"/>ment icy de leur Catechiſme, pour don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner lieu a l'adoration des Images avec le meſme honneur qui eſt deu a la perſonne qu'elles repreſentent, &amp; par conſequent l'image de Dieu &amp; de Chriſt doit avoir l'adoration de Latrie, celle de la Vierge Marie l'adoration d'hyperdulie; celles des Sainctes l'adoration de Dulie, ſelon les degrés qu'ils expriment. Que ce ſoit icy leur opinion generalle Azor le declare en ces mots.
<note place="margin">Azor in Sti. to. 1. l. 9. c. 6.</note> C'eſt le ſentiment conſtant des Theologiens, que l'image doit eſtre ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norée &amp; adorée du-meſme honneur &amp; ado<g ref="char:EOLhyphen"/>ration que la choſe meſme dont elle eſt l'image eſt adorée. Voire ils nous vou<g ref="char:EOLhyphen"/>droyent faire a croire que Dieu l'a ainſi or<g ref="char:EOLhyphen"/>donné au premier Commandement, &amp; qu'ainſi il ſe contredit, defendant au ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cond Commandement ce qu'il commande au premier. Lau. Vaux en ſon Catechiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me. A cette queſtion, qui eſt ce qui romp
<pb n="52" facs="tcp:44982:43"/>le premier Commandement de Dieu par irreverence de Dieu donne cette reſponſe; ceux qui ne donnent pas la reverence deuë a Dieu &amp; ſes Saints, ou a leurs reliques &amp; images.
<note place="margin">Deciſio. caſuum Conſ. p. 1. l. 2. ſec. penul. Pet. Dog<g ref="char:EOLhyphen"/>ma theol. to. 5. l. 15. c. 3. S. 13. c. 14. S. 8.</note> Quelle reverence ils preten<g ref="char:EOLhyphen"/>dent eſtre deuë aux Images. Jacob de Graffiis le declare amplement, ſelon ce que nous avons dit cy deſſus. Mais Dioniſius Petavius un de leurs plus approuvez An<g ref="char:EOLhyphen"/>tiquaires nous dit que durant les quatre premieres Centuries &amp; plus on faiſoit peu ou point d'uſage d'Images es temples ou oratoires des Chreſtiens. Et tel qu'on en faiſoit le Pape Gregoire declare que c'eſto<g ref="char:EOLhyphen"/>it ſeulement pour un uſage hiſtorique pour l'information des Idiots, non pour les adorer; &amp; ainſi eſcrivant a Serenus Eveſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Marſeille qui avoit abatu les Images qui eſtoyent en ſon Egliſe parce qu'il voyo<g ref="char:EOLhyphen"/>it que le peuple les adoroit dit ainſi.
<note place="margin">Gre. re<g ref="char:EOLhyphen"/>giſt. l. 7. Epiſ. 209. ad Sere<g ref="char:EOLhyphen"/>num.</note> Nous vous louons de ce que vous avez un tel zele d'empeſcher que rien qui eſt fait de main ſoit adoré: neanmoins nous jugeons que yous ne deviez pas avoir rompu ces images la, car on ſe ſert de la peinture dans les Egliſes afin que ceux qui ſont igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rants puiſſent, par la venuë, lire ſur les mura<g ref="char:EOLhyphen"/>illes les choſes qu'ils ne peuvent lire dans les livres, partant voſtre fraternité deuroit avoir preſervé les Images, &amp; empeſché le penple de les adorer</p>
               <pb n="53" facs="tcp:44982:43"/>
               <p>Cette difference qu'on met entre faire des Images &amp; les adorer,
<note place="margin">Nomb. 21.9. 1 Rois. 13.4.</note> eſt confirmée par l'exemple du Serpent d'airain que Dieu avoit fait faire, lequel eſtant ſeulement fait &amp; regardé eſtoit une Medecine; mais quand il fut adoré il devint poiſon, &amp; fut de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruit.</p>
               <p>Le docte Vaſques renconnoiſt que l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>doration de Dieu par une image eſt claire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment defenduë au ſecond Commandement, &amp; non ſeulement l'adoration d'une Idole, diſant qu'il eſt clair en l'eſcriture que Dieu au ſecond Commandement,
<note place="margin">Vaſq. in 3. p. diſ. 91. c. 3.</note> ne defendit pas ſeulement ce qui eſtoit illicite par la loy de nature, comme d'adorer une Image, au lieu de Dieu, mais auſſi d'adorer le vray Dieu par aucune reſemblance.</p>
               <p>Nicephorus Calixtus raportant l'hereſie des Armeniens &amp; Jacobites dit qu'ils fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoyent des Images du Pere, du Fils,
<note place="margin">Niceph. l. 8. c. 53.</note> &amp; du St. Eſprit, ce qu'il cenſure comme choſe tres abſurde, <hi>quod perquam abſurdum eſt.</hi> Neanmoins on le fait en l'Egliſe Romaine. Mais St. Clement d'Alexandrie declare ain<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi des Images en general. Nous n'avons point d'images au monde, il nous eſt evi<g ref="char:EOLhyphen"/>denment deſendu cet art decevable, car il eſteſcrit, Tu ne feras aucune reſemblance d'aucune choſe qui ſoit la haut au ciel, &amp;c.</p>
               <pb n="54" facs="tcp:44982:44"/>
               <p>Ils confeſſent que ceſt peché d'adorer une Image <hi>terminativè,</hi> ou en ſoy meſme, mais pretendent qu'il eſt licite de l'adorer <hi>relativè,</hi> ou a cauſe de Dieu, ou du Saint qui eſt repreſenté: façon eſtrange de ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vit de Dieu, de tranſgreſſer ſon comman<g ref="char:EOLhyphen"/>dement pour luy plaire.</p>
               <p>Saul fut repris &amp; ſeverement puni pour eſtre ainſi officieux, lors qu'ayant com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandement de deſtruire tout ce qu'avoit Amalec il eſpargna les brebis &amp; les boeufs pour ſacrifier a l'Eternel. Mais ce beau pretexte ne peut excuſer ſa deſobeiſſance, &amp; ce qu'il penſoit eſtre une devotion re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligieuſe, fut declaré, ne valoir pas mieux qu'Idolatrie.
<note place="margin">1 Sam. 15.22, 23.</note> Samuel luy ſignifiant cette terrible ſentence. Le Seigneur prend il plaiſir en holocauſtes &amp; Sacrifices, comme a ce qu'on obeiſſe a la voix de l'Eternel voila Obeir vaut mieux que ſacriſice, &amp; eſcouter que la graiſſe des moutons: car rebellion eſt comme le peché de ſortilege &amp; Eſtourdiſſement eſt comme iniquité &amp; Idolatrie. La choſe eſtant ainſi quand Di<g ref="char:EOLhyphen"/>eu commande ſi clairement, &amp; abſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de ne s'encliner point devant les Ima<g ref="char:EOLhyphen"/>ges, adjouſtant a ce Commandement, par deſſus tous autres des expreſſions particulie<g ref="char:EOLhyphen"/>res de jalouſie, &amp; une menace de ſeve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité contre les infracteurs, comment peut
<pb n="55" facs="tcp:44982:44"/>on juſtifier l'inclination qu'on fait devant elles, ſous couleur de devotion? ou s'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſer de rebellion &amp; de groſſiereté qui ſont cenſurées comme Idolatrie.</p>
               <p>En outre adorer une Image <hi>terminativè,</hi> &amp; non <hi>relativè</hi> implique contradiction, veu que c'eſt de l'eſſence d'une image d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir relation a une autre choſe, veu que rien ne peut eſtre l'image de ſoy meſme, partant le meſme commandement qui de<g ref="char:EOLhyphen"/>fend une adoration <hi>terminativè</hi> exclud la <hi>relativè.</hi> Mais quoy que l'on puiſſe en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre par ces expreſſions, co<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>hie<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>y en a il du commun qui prennent connoiſſance de telle diſtinction. Bien peu veritable<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, quand ils s'enclinent devant une image, c'eſt l'image meſme qu'ils adorent. Generallement donc ils commettent Ido<g ref="char:EOLhyphen"/>latrie en cette pratique, ou a tout le mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ins un peché en expoſant au danger de la commettre.</p>
               <p>Mais quels ſont les inconvenients de cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te pratique? On vient en une Egliſe ou Chapelle chargée d'images, &amp; devant qu'on puiſſe recueillir ſes eſprits &amp; penſer a Dieu, l'imagination &amp; les yeux courent apres ces peinctures, &amp; on s'en retourne chez ſoy plus plein de figure que d'Eſprit.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="56" facs="tcp:44982:45"/>
               <head>De l'Invocation des Saincts.</head>
               <p>Venons au quatrieſme point,
<note place="margin">Rom. 8.34.</note> leur Invo<g ref="char:EOLhyphen"/>cation des Saincts eſt contraire a l'ordon<g ref="char:EOLhyphen"/>nance de Dieu qui a ordonné ſon fils Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus pour faire interceſſion pour nous: le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel eſt plus pitoyable, plus capable &amp; plus volontaire de nous aider qu'aucun des Saincts ou des Anges.
<note place="margin">Jean 5.16.</note> Et luy meſme nous aſſeure que quoy que nous demandions au Pere en ſon nom il le nous donnera, a l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>contre de cecy, &amp; de la declaration de St.
<note place="margin">Act. 4.12.</note> Pierre, qu'il n'y a ſalut en aucun autre, &amp; qu'il n'y a aucun autre nom ſous le ciel qui ſoit donné aux hommes, par lequel il nous faille eſtre ſauvez. L'Egliſe Romai<g ref="char:EOLhyphen"/>ne enſeigne a ſes enfans d'appeller la bien heureuſe vierge Marie, leur Vie, &amp; leur Eſperance. <hi>Vita, Dulcedo, &amp; Spes no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra,</hi> leur Redemtrice, &amp; Salvatrice: <hi>Re<g ref="char:EOLhyphen"/>paratrix, &amp; Salvatrix deſperantis animae,</hi> leur Comfort, &amp; donnereſſe de grace ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rituelle. <hi>Irroratrix, &amp; largitrix ſpiritua<g ref="char:EOLhyphen"/>lis gratiae,</hi> avec d'autres extravagances cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tainement mal venuës de cette glorieuſe Mere de Chriſt, &amp; Ame vrayment hum<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, laquelle en ſon fameux Cantique re<g ref="char:EOLhyphen"/>connoiſt que ſon humilité eſtoit le motif des hautes fauveurs de Dieu envers elle.
<pb n="57" facs="tcp:44982:45"/>Car il a regardé la baſſeſſe de ſa ſervante.
<note place="margin">Luc. 1.46.</note> La meſme exorbitance ils preſchent &amp; en<g ref="char:EOLhyphen"/>feignent des autres Saints. Comme je con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderois ce point, il me tomba entre mains un de mes papiers dans lequel je cen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurois la doctrine que j'avois oui preſcher en la ville de Palencia en Eſpagne, l'an 1661, par un Moine d'un certain ordre, a la feſte d'un de leurs Saints, diſant de luy qu'il eſtoit incapable d'errer en ſa doctrine. Que ſa doctrine eſtoit d'une au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorité eſgale a la Bible. Que tout ce que ce Saint la diſoit (bien que faux en ſoy meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me) devoit eſtre vray, puis qu'il le diſoit. La preuve qu'il amena pour ces poſitions ſi deſeſperées eſtoit auſſi folle que les po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitions meſmes, &amp; ſi ridicules que je ne les auſerois reciter en ce grave Auditoire. Bien que je les aye par eſcrit; Que la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lice des hommes ne recueille pas de ce diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours que je vilifie les Saincts, ou que je porte envie a leur gloire. Je m'en reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>joui pluſtoſt, &amp; beni Dieu de ce qu'il reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>compenſe ainſi ſes Serviteurs. Ce que je reprens eſt l'abus blaſphematoire qui ſe commet en les adorant, malplaiſant certai<g ref="char:EOLhyphen"/>nement aux Saincts.</p>
               <p>La plaiſante expreſſion d'un predicateur Eſpagnol, poura ſervir de ſerieuſe expri<g ref="char:EOLhyphen"/>mande a cecy, preſchant a la feſte d'un
<pb n="58" facs="tcp:44982:46"/>Saint fondateur d'un certain Ordre, il feignit que comme il eſtudiot ſon ſermon il tomba en extaſe ou ſonge ou ſe trouvant dans le Ciel, il vid le Saint duquel il preſ<g ref="char:EOLhyphen"/>choit derriere la porte ſe cachant, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me on luy eut demandé pourquoy il faiſoit ainſi, il reſpondit qu'il eſtoit la venu par honte qu'il avoit d'ouir les folles expreſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ons de ſon moine le louant &amp; l'exaltant a tels jours que cetuy la. Et certainement ſi les Saints qui vivent en gloire eſtoyent capables de honte &amp; de triſteſſe, ils auroy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent ducil &amp; honte de la procedure de leurs extravagants adorateurs. De cecy je fis griefue pleinte a l'Inquiſiteur general d'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pagne, criant contre les exorbitances de cette nature, veu que j'avois Commiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on de luy de luy rendre conte des doctrines que je trouverois a cenſurer. En ce temps la, &amp; en ce pais la je crioys contre ces ex<g ref="char:EOLhyphen"/>orbitances la, mais quel bon ſuccés ma bonne intention eut en cela je ne ſcay. Car cette malade la croiſt tousjours. Le moyen d'acquerir du vulgaire aveugle le credit d'eſtre bon Catholique, eſt d'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ceder en cette pratique: comme pour fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re d'eſpit aux Juifs, &amp; paroiſtre vrais Chreſtiens, ils mangeront plus de viande de pourceau, que leur eſtomac ne peut porter, ainſi pour faire deſpit aux Prote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtants
<pb n="59" facs="tcp:44982:46"/>ils courront outre meſure au de la de leurs propres maximes a advancer les Saints. Pour une Eg<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>iſe dediée a no re Sauveur vous en verrez Cent ded ées a divers Saints. Pour un <hi>Pater noſter,</hi> dix <hi>Ave Marias,</hi> pour un diſcours ou louange de Dieu, mille de leurs Saints, de quoy j'ay ſouvent veu a mon grand regret de tri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtes experiences. Une perſonné de quali<g ref="char:EOLhyphen"/>té ſe meut elle? il entre un Moine d'un Ordre &amp; ſe met avec toute ſa retorique a l'exorter a devotion vers les Saints de ſon Ordre, a en prendre l'habit, le ſca<g ref="char:EOLhyphen"/>pulaire, ou la corde, Apres cela en vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent un d'un autre Ordre, &amp; ſe met pare<g ref="char:EOLhyphen"/>illement a recommender les Saints, &amp; I ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bit de ſon ordre, &amp; ainſi fait chacun com<g ref="char:EOLhyphen"/>me il entre. Entre eux tous peu ou point de mention de ſe repoſer ſur la paſſion de noſtre Sauveur. Croyriez vous que ceſt le bien de cette ame la, ou l'honneur du Saint pour lequel ils ont tant de zele, ou pluſtoſt l'intereſt du Convent? Jugez en, &amp; que d'autres de plus de liberté en parlent. Pren pitié O bon Dieu des ames abandon<g ref="char:EOLhyphen"/>nées a telle inſtruction.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="60" facs="tcp:44982:47"/>
               <head>De la demie Communion.</head>
               <p>Touchant le cinquieme point, qui re<g ref="char:EOLhyphen"/>fuſe aux Laics le Chalice. Je croy que ce ſeroit faire tort a noſtre cauſe d'en cher<g ref="char:EOLhyphen"/>cher autre preuve que leur propre Con<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſion, que noſtre Sauveur Jeſus a inſtitué, &amp; l'Egliſe Primitive pratiqué l'adminiſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>tion du Saint Sacrement au peuple, ſous les deux eſpeces, comme on le pratique en l'Egliſe Anglicane. Mais l'Egliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine a jugé a propos de faire autrement. Cette Confeſſion eſt leur plus grande con<g ref="char:EOLhyphen"/>fuſion, &amp; plus que ſuffiſante refutation. Je fus ſaiſi d'horreur de voir la hardieſſe du Concile de Conſtance, qui confeſſe ce que deſſus, &amp; puis vient a un non obſtante que non obſtant l'inſtitution de Chriſt, &amp; l<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> pratique de l'Egliſe primitive, le Concile defend a tous Preſtres ſur peine d'Excom<g ref="char:EOLhyphen"/>munication d'adminiſtrer la Communion aux Laics ſous les deux eſpeces, pour des cauſes qu'ils n'expriment point, auſſi n'eſt il pas beſoin de nous travailler a en cher<g ref="char:EOLhyphen"/>cher, puis qu'il ſuffit pour noſtre deſſein de ſcavoir, qu'ils ſcavent bien trouver des cauſes, ou au moins en pretendre, pour changer l'inſtitution de Chriſt, &amp; en intro<g ref="char:EOLhyphen"/>duire des contraires. La ſeule raiſon qu'ils
<pb n="61" facs="tcp:44982:47"/>alleguent pour ce Decret icy eſt, l'Autho<g ref="char:EOLhyphen"/>rité de l'Egliſe, &amp; de quelques precedents Papes ou Peres, reconnoiſſant cependant que Chriſt a ordonné le contraire.
<note place="margin">Mar. 15.3.</note> N'eſt ce pas la tranſgreſſer le Commandement de Dieu par voſtre tradition? N'eſt ce pas la accorder avec l'Attribut de l'Antichriſt, qui s'oppoſe &amp; exalte p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>r deſſus tout ce qui eſt nommé Dieu. Le Pape voudroit bien paroiſtre franc d'une telle accuſation quand il prend le titre de Serviteur de Dieu. Ceſt icy la voix de Jacob, mais les mains ſont les mains d'Eſau. La parole du Pape Ser<g ref="char:EOLhyphen"/>viteur des Serviteurs de Dieu eſt Chreſtien<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, mais ſon fait en preferant ſa loy &amp; ſon inſtitution a l'inſtitution de Chriſt eſt An<g ref="char:EOLhyphen"/>tichriſtien.</p>
               <p>Ils font ſonner haut l'Antiquité, &amp; l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorité de l'Egliſe pour cette pratique, &amp; de meſme haleine ils deſavouent une plus grande Antiquité, &amp; une plus authenti<g ref="char:EOLhyphen"/>que Authorité de l'Egliſe, advouant que Chriſt a inſtitué, &amp; l'Egliſe Primitive pra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiqué la celebration du Sacrement ſous les deux eſpeces a tout le Peuple. Combien mal s'entretient l'erreur? Cette ſeule in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance nous peut aſſeurer, que la Religion Romaine telle quelle eſt a preſent, n'eſt pas entierement procedée de Chriſt, &amp; de ſes Apoſtres. Si nous objectons que le
<pb n="62" facs="tcp:44982:48"/>retrenchement de l<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> coupe prive le peuple fidelle de leur nouriture ſpirituelle a vie eternelle, en ne leur permettant pas de participier au ſang de Chriſt,
<note place="margin">Jean 6.53.</note> qui a dit ſi vous ne mangez la chair du fils de l'homme &amp; ne bevez ſon ſang, vous n'aurez point vie en vous meſmes. Le Concile nous dit que nous devons firmement croire, &amp; ne douter nullement, que tout le corps &amp; le ſang de noſtre Sauveur ne ſoit contenu auſſi bien ſous l'eſpece du pain, comme ſo us celle du vin. Mais nous avons monſtré cy devant combien peu de raiſon nous avons de croire fermement leur doctrine en ce point, quelle forte raiſon nous avons d'en douter, ou pluſtoſt d'eſtre aſſeurez du contraire. Et que Chriſt n'eſt preſent ny pris en l'Euchariſtie ſinon en une façon ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rituelle &amp; ſacramentelle. Cela eſtant ain<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi, quand ils privent les fidelles de la cou<g ref="char:EOLhyphen"/>pe, ils les privent auſſi du ſacrement tout entire. Car leurs Theologiens ſont d'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cord en cecy que les eſpeces conſacrées du p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>in &amp; du vin ſont parties eſſentiellement conſtituantes de ce Saint Sacrament.
<note place="margin">Suar. in. 3. p. diſp. 42. S. 1. conc. 3.</note> Voi<g ref="char:EOLhyphen"/>re elles ſeules ſont proprement le Sacre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment comme le declarer Suarez, citant pour la meſme doctrine un grand nombre d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres Theologiens. Par conſequent ne pre<g ref="char:EOLhyphen"/>nant point le vin, ils ne prenant point le
<pb n="63" facs="tcp:44982:48"/>Sacrement, &amp; ne prenant point le Sacre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ils n'ont point la vie en eux, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me noſtre Sauveur a declaré tellement que les privant du vin ſacramentel ils les pri<g ref="char:EOLhyphen"/>vent de la vie de leurs ames. Et n'eſt ce pas icy uſer de cruauté envers les Ames?</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Du Purgatoire, &amp; des Indulgences.</head>
               <p>Quant au 6 Article touchant le Purgatoi<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Je ne trouve pas que leurs hommes ſcavants ſoyent ſi certains a luy fixer une place determinée dans les entrailles de la terre, avec ces eſpouvantables qualitez ſpecifiées dans leur Legendes, comme eſt le vulgaire. Ils ſe contentent de conclu<g ref="char:EOLhyphen"/>re de quelques paſſages de l'Eſcriture, &amp; per conjecture qu'il faut qu'il y ayt quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que place apres cette vie pour purger les Ames, &amp; expier les pechez veniels ou ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tisfaire pour la punition temporelle qui eſt deuë aux grands, ſans determiner ſi cette place la eſt deſſus, ou deſſous, ou dans la terre, ou ſi la punition eſt Chaud, Froid, Obſcurité ou Tempeſte, &amp;c. Et comme la Concluſion eſt obſcure, auſſi eſt l'infe<g ref="char:EOLhyphen"/>rence tiré de leurs premiſſes.
<note place="margin">2 Mac<g ref="char:EOLhyphen"/>chab. 12.43.</note> Le princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pal paſſage du vieux Teſtament eſt le fait de Juda Machebée qui envoya de l'argent en Jeruſalem pour faire faire des Sacrifices
<pb n="64" facs="tcp:44982:49"/>pour ſes Soldats deffuncts. Et la gloſe la deſſus dit, quo par conſequent ceſt une Sainte conſideration de prier pour les morts, &amp;c. Mais encores que le livre que raporte ce cas fuſt Canonique &amp; de certain authorité, (ce qui n'eſt pas aloué) neanmoins la concluſion qu'on en pretend tirer pour la doctrine du Purgatoire eſt de nulle force. Car on peut faire prieres pour les Morts, &amp; on en a fait pour d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres fins que pour les tirer du Purgatoire. Premierement parce que pluſieurs ſcavants eſcrivains du parti de Rome enſeignent,
<note place="margin">Suar. to. 1. in 3. p. Diſp. 10. S. 4.</note> que Dieu comme un bon Maiſtre qui paye bien, donne ſouvent avant la main le Salai<g ref="char:EOLhyphen"/>re des ſervices qui ſe doivent faire dans le temps advenir. Et partant eſtant de lon<g ref="char:EOLhyphen"/>gue veuë, &amp; tous jours preſent a tous les eſpaces de l'Eternité, il peut voir mainte<g ref="char:EOLhyphen"/>nant, &amp; peut auſſi exaucer les prieres qui ſeront faites en quelque age futur que ce ſoit. Et prevoyant que des perſonnes pieuſes prieront a l'advenir pour l'aſſiſtance de ſa grace pour une perſonne mourante a preſent, il la peut ottroyer accordon<g ref="char:EOLhyphen"/>ment. J'ay veu la pratique de cette Doc<g ref="char:EOLhyphen"/>trine en une letre qui me fut eſcrite par un des plus ſcavants hommes d'Eſpagne, la ou parlant de la mort de ſa mere il prioit Dieu qu'il euſt peu luy avoir aſſiſté en ſa
<pb n="65" facs="tcp:44982:49"/>derniere heure pour mourir penitente. Si cecy paſse, la priere pour les morts pou<g ref="char:EOLhyphen"/>roit eſtre recommendable pour d'autres fins que pour les tirer de Purgatoire. Et ſi le fait qui eſt raporté des Macchabées eſt vray il y a plus d'apparence que les pri<g ref="char:EOLhyphen"/>eres faites pour ces morts la ſe firent ſubject ſuſdit, que pour les tirer de Purgatoire. Veu qu'au meſme lieu il eſt raporté qu'on avo<g ref="char:EOLhyphen"/>it trouvé que ces hommes la avoyent com<g ref="char:EOLhyphen"/>mis un peché mortel, (qui n'eſt pas preten<g ref="char:EOLhyphen"/>du pouvoir eſtre pardonné au Purgatoire) Sous les habillements de tous ceux qui fu<g ref="char:EOLhyphen"/>runt tuez on trouva des choſes conſacrées aux Idoles des Jamnites. Ce qui eſt de<g ref="char:EOLhyphen"/>fendu aux Juifs par la Loy. Et bien que Bellarmin pretende que le peché de ſes hommes la eſtoit veniel, comme commis par ignorance, ce n'eſt qu'une pure con<g ref="char:EOLhyphen"/>jecture, qui n'accorde point au texte, qui mouſtre que ce peché la avoit attiré ſur eux la vengeance de Dieu. Alors cha<g ref="char:EOLhyphen"/>cun vit que c'eſtoit la cauſe pour laquelle ils avoyent eſté tuez. Leur mort auroit peu avoir eſté leur punition temporelle, &amp; leur repentance finalle pouroit les avoir afranchis de l'eternelle comme Bellarmin le confeſſe, recitant pour cela le Pſ. 78. v. 34. <hi>Cum occideret eos quaerebant eum &amp; revertebantur.</hi> Quand il les faiſoit mou<g ref="char:EOLhyphen"/>rir
<pb n="66" facs="tcp:44982:50"/>ils le recherchoyent, &amp; ils ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>tournoyent, &amp; rechercoyent Dieu de matin.</p>
               <p>Mais pour ne nous appuier pas ſur la Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideration ſuſdite de quelque particuliers eſcrivains. Si nous trouvons dans quel<g ref="char:EOLhyphen"/>cun des ancients des prieres faites pour les Morts, c'eſtoit pour d'autres fins que pour les tirer de ce ſupposé Purgatoire. Pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mierement pour louer Dieu de leur avoir donné une heureuſe fin en ſa Sainte foy, &amp; repos de leurs travaux, comme paroiſt par ces parolles de l'Apocalypſe dont ſe ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>voit l'Egliſe Ancienne en l'office des morts. Bien heureux ſont ceux qui dore ſenavant meurent au Seigneur, ouy dit l'Eſpirit car ils ſe repoſent de leurs travaux. Se<g ref="char:EOLhyphen"/>condement afin de nous conſoler les uns les autres en la mort de nos Amis penſant a l'eſperance de les rencontrer en la gloire celeſte. Selon ces conſolatoires parolles de St. Paul en ſa premiere Epiſtre aux Theſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaloniciens, leues couſtumierement dans le meſme office des morts. Freres je ne veux pas que vous ſoyez ignorants touchant ceux qui dorment, afin que vous ne vous attri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiez point comme ceux qui n'ont point d'eſperance. Tercement pour noſtre inſtruc<g ref="char:EOLhyphen"/>tion ſpirituelle, ſoit que nous conſideri<g ref="char:EOLhyphen"/>ons le bon exemple de nos defuncts freres
<pb n="67" facs="tcp:44982:50"/>fidelles, ſoit qu'a la veuë de la mort, nous penſions a noſtre mortalité. Tout cecy ſe peut voir par la pratique des ancients chreſtiens comme il eſt declaré per l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur des Commentaires ſur Job,
<note place="margin">Lib. 3. Coment. in Job.</note> inſerez entre les oeuvres d'Origene en ces mots. Nous obſervons la memoire des Saints, &amp; gardons avec devotion la ſouvenance de nos parents ou amis qui meurent en la foy, nous resjouſſants d'un coſté de leur repos, &amp; requerants de l'autre pour nous meſmes une pieuſe conſommation de la foy. Ainſi donc nous celebrons la mort, non pas le jour de la naiſſance parce que ceux qui meurent vivront a jamais. Et nous la ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lebrons, invitans des perſonnes religieuſes avec les preſtres, les fidelles avec le Cler<g ref="char:EOLhyphen"/>gé, invitans en outre les neceſſiteux &amp; les pauvres, nouriſſants les orphelins &amp; les vefues, afin que noſtre feſte ſoit un Memo<g ref="char:EOLhyphen"/>rial de repos aux ames departies, le reſou<g ref="char:EOLhyphen"/>venir deſquels nous celebrons, &amp; que cela nous puiſſe tourner a bonne odeur en la preſence du Dieu Eternel. Ou vous voyez que Prieres &amp; oeuvres de charité ſe faiſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent es obſeques des morts, ſans aucune men<g ref="char:EOLhyphen"/>tion du Purgatoire.</p>
               <p>Cette meſme reſponſe peut ſervir a ce que Bellarmin, cite du quatrieſme chapitre de Tobie, touchant le pain &amp; le vin, qu'on
<pb n="68" facs="tcp:44982:51"/>apportoit aux funerailles, &amp; la couſtume d'inviter ſes amis, &amp; de nourir les pauvres. Ce qu'il allegue du Pſ. 66. de paſſer par le feu. Nous avons paſsé par le feu &amp; par l'eau, mais tu nous en as tirer, &amp; conduits en lieu plentureux, a auſſi peu de force pour cet effect. Car par le feu auſſi bien que par l'eau on doit entendre les tribulati<g ref="char:EOLhyphen"/>ons &amp; adverſitez de cette vie. Ce qu'ils al<g ref="char:EOLhyphen"/>leguent de Math. 22. ou noſtre Seigneur dit que quelque pechez ne ſeront point pardonnez, ni en ce ciecle, ni en celuy qui eſt advenir, &amp; que partant quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que pechez ſeront pardonnez apres cette vie, n'eſt pas une bonne conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quence, car d'une negative ne ſenſuit pas une poſitive, comme ſi on diſoit que le Duc de Veniſe n'eſt pas Comte de Dublin, il ne ſuit pas de la que quelque autre eſt comte de Dublin. Bellarmin dit que la pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere Conſequence doit eſtre eſtimée bon<g ref="char:EOLhyphen"/>ne par la loy de prudence, ſi elle ne l'eſt per les regles de logique, de peur qu'on ne penſe que Chriſt ayt parlé improprement, ſi aucun peché n'eſtoit pardonné en l'autre monde. Mais a ce coute il vous faut pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre pour legitime ſelon les regles de pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dence cette autre conſequence icy. Jo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeph ne connuſt point ſa feme juſqu'a ce qu'elle eus enfanté ſon Fils premier né, par<g ref="char:EOLhyphen"/>tant il la counut par apres, depeur que
<pb n="69" facs="tcp:44982:51"/>l'Evangeliſte ne ſoit trouvé s'eſtre exprimé improprement. Et comme Bellarmin ny aucun autre chreſtien ne ſe ſentira pas obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gé d'admetre cette derniere conſequence auſſi n'eſtimerons nous pas juſte d'ad metre la premiere.</p>
               <p>La doctrine du Purgrtoire eſtant ainſi foiblement fondée; les inconveniences en ſont tres grandes. Car elle rend le peuple negligent de vraye Repentance &amp; de ſatiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>faction pour leur pechez en cette vie, ſous eſperance d'an avoir remiſſion en Purga<g ref="char:EOLhyphen"/>toire. Outre l'occaſion qui eſt donnée aux pitoyables abus qui ſe commettent en la va<g ref="char:EOLhyphen"/>leur qu'on donne aux Meſſes qui ſe diſent pour ſalaire. Ou la Simonie paroiſtroit ſi elle n'eſtoit prevenuë par la grande ad<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe des Caſuiſtes, par laquelle la venie des choſes ſacrées eſt ſanctifiée, &amp; affran<g ref="char:EOLhyphen"/>chie de Simonie par l'accountrement de l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tention. Que dirons nous des tromperies pratiquées en recevant de pluſieurs perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes pluſieurs ſalaires pour une Meſſe? De la cruauté pratiquée vers les vefues, les enfans, &amp; quelques fois les Creanciers de la perſonne mourante, qui donne par teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ce qui eſt leur deu, au Clergé, qui ſouvent n'en a gueres de beſoin. Par quel moyen ſous ombre de pieté on commet quelque fois nne grande impieté. Mais le grand lucre que le Clergé reçoir par cette
<pb n="70" facs="tcp:44982:52"/>doctrine, (pluſtoſt qu'aucun texte qu'ils ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ent a le prouver) les engage a le main tenir.</p>
               <p>La doctrine des Indulgences ſervant a celle du Purgatoire a la meſme obſcurité en ſa Poſition &amp; incertitude en ſon fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dement que celle la.
<note place="margin">Suar. l. 1. defenſ. ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>dei c. 15.23.</note> Suarez declare que l'Indulgence n'eſt autre choſe que la re<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſion des peines de Purgatoire, laquelle Dieu de ſon infinie bonté par l'excellent merité de Chriſt (auquel il adjouſte la ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tisfaction des Saincts) a ottroyée a ſon Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe, avec puiſſance d'abſoudre. De l'infi<g ref="char:EOLhyphen"/>nie bouté de Dieu, &amp; de l'infini merite de Chriſt aucun chreſtien ne doit douter, non plus que de la puiſſance d'abſoudre donnée a ſon Egliſe. Mais ſi cette puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance s'eſtend a cette donation profuſe d'In<g ref="char:EOLhyphen"/>dulgences pratiquée a preſent par l'Egliſe de Rome, Suarez n'en eſt pas certain, n'ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ant pour fondement de cela que la Tradi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion Eccleſiaſtique, &amp; la couſtume ancien<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, generalle, &amp; approuvée.</p>
               <p>Mais la Tradition n'eſt pas ſi certaine, n'y la Couſtume ſi ancienne, ou general<g ref="char:EOLhyphen"/>lement approuvée, comme on pretend. Le premier ottroy que nous en trouvons eſt celuy de Gregoire VII.
<note place="margin">Baron. ad An. Dom. 1084. n. 15.</note> donné a ceux de ſon parti qui combattroyent contre l'Empereur Henry IV. que Baronius recite de ſon penitentiaire, la ou eſtoit promiſe
<pb n="71" facs="tcp:44982:52"/>remiſſion de tous pechez a ceux qui vou<g ref="char:EOLhyphen"/>droyent hazarder leurs vies en cette Sainc<g ref="char:EOLhyphen"/>te guerre la. Pareille Indulgence avec re<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſion de tous pechez fut ottroyée par Victor ſucceſſeur de Gregoire 7. a ceux qui voudroyent combatre contre les Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>razins en Affrique. D'autres Papes de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis ont continué la meſme pratique. Puis quelques Eveſques particuliers commence<g ref="char:EOLhyphen"/>rent a publier des Indulgences a ceux qui donneroyent de l'argent pour la ſtructure ou reparation des Egliſes ou d'autres oeu<g ref="char:EOLhyphen"/>vres publiques, promettant pardon de ſep<g ref="char:EOLhyphen"/>tieme, quatrieſme,
<note place="margin">Marin. de poenit. l. 10. cap. 20.</note> ou trofieſme partie de leurs pechez, ſelon que leur bonté meri<g ref="char:EOLhyphen"/>toit, De ſorte qu'on dit que de cette fa<g ref="char:EOLhyphen"/>çon la, Maurice Eveſque de Paris erigea la grande Egliſe de Noſtre Dame qui eſt la. Mais l'Eveſque de Rome, retrencha cette puiſſance aux autres Eveſques, &amp; fiſt de grandes compleintes que par l'uſage indiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cret que les Eveſques faiſoyent d'Indulgen<g ref="char:EOLhyphen"/>ces les Clefs de l'Egliſe eſtoyent meſpri<g ref="char:EOLhyphen"/>sées &amp; la Diſcipline perduë. Ainſi dit In<g ref="char:EOLhyphen"/>nocent III. au Concile de Lateran. Je ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>haiterois que le Pape d'a preſent cuſt eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gard a tels inconvenients,
<note place="margin">Conc. Later. ſub. In<g ref="char:EOLhyphen"/>noc. 3. Can. 92.</note> luy qui imite la grande profuſion des autres en ce point cenſurée, non ſeulement pas leurs adver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaires, mais meſmes par les plus ſobres de
<pb n="72" facs="tcp:44982:53"/>leur propre parti, qui voyent clairement que le lucre ſordide a une grande part en la conduite de cet affaire, &amp; que gens diſſolus lachent la bride a leurs vices, ſous eſperance de ces immenſes pardons, l'ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cez deſquels je laiſse a d'autres a raporter, &amp; a eſtre conſiderez par ceux qui les voyent.</p>
               <p>Aquinas &amp; Bonaventure diſent,
<note place="margin">Aquin. ſupl. ſum. q. 25. art. 20. Bonav. in 4. ſent. diſt. 20. q. 6.</note> qu'il y en avoir en l'Egliſe qui diſoyent que l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>vention des Indulgences eſtoit une fraude pieuſe pour attirer les hommes a des actes de charité, ce qu'autrement ils n'auroyent pas fait, comme une mere qui promet une pomme a ſon enfant pour le faire courir de<g ref="char:EOLhyphen"/>hors, laquelle elle ne luy donne point apres qu'elle luy a fait faire.</p>
               <p>Durand,
<note place="margin">Dur. in 4. diſt. 20 q. 3.</note> ſcavant, &amp; ſincere eſcrivain, confeſſe qu'il y a fort peu a dire de certain touchant les Indulgences, parce que les Eſcritures n'en parlent point expreſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment: &amp; les Peres Ambroiſe, Hilaire, Au<g ref="char:EOLhyphen"/>guſtin, Jeroſme, n'en parlent point du tout. Jean Mayor adjouſte que bien que ce ſoit,
<note place="margin">May. ib.</note> un argument negatif, neanmoins il a de la force, parce qu'au temps de ces peres la, ilt eſtoyent fort bien verſez es Eſcriteurs, &amp; ce ſeroit choſe eſtrange que ſi les Indul<g ref="char:EOLhyphen"/>gences s'y pouvoyent trouver ils ne les y euſſent pas trouvées. Adjouſtez a cecy
<pb n="73" facs="tcp:44982:53"/>ce que Bellarmin dit excellenment qu'en choſes qui deſpendent de la volonté de Dieu,
<note place="margin">Bellar. de amiſſ. gratia. l. 6. c. 3. reſp. ad obj. 6.</note> on ne doit rien afirmer ſi Dieu ne la revelé es Sainctes Eſcritures. Concluez donc que la Doctrine des Indulgences ne ſe trouvant point en la Saincte Eſcriture, comme il a eſté declare, vous ne deuez point baſtir la deſſus les eſperances de vo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Salut: mais taſcher avec crainte &amp; tremblement de l'aſſeurer par une exacte obſervation des Commandements de Dieu, &amp; en ſuivant les Conſeils de Chriſt ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dants a une parfaite vie, &amp; vraye repen<g ref="char:EOLhyphen"/>tance de vos pechez.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Des Prieres publiques en langage in<g ref="char:EOLhyphen"/>connu.</head>
               <p>Je conclueray cette Reveuë des Opinions Romaine par le 7. &amp; dernier point que je me ſuis propose, qui eſt de leur Meſſe latine, &amp; de la defenſe qu'ils font a leurs troupe aux de lire la Saincte Eſcriture. Et quant au premier, qui eſt d'avoir les prieres publiques en une langue generalle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment inconnuë au peuple, certainement tout le 14. Chap. de Saint Paul en ſa pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere Epiſtre an Corinth. eſt clairement a l'encontre. Car quoy qu'on puiſſe chi<g ref="char:EOLhyphen"/>caner touchant l'object de ſon diſcours, ſes
<pb n="47" facs="tcp:44982:54"/>raiſons concluent evidenment a noſtre deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſein. Car il montre per des arguments ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirables &amp; des exemples tres propres, com<g ref="char:EOLhyphen"/>bien abſur<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> &amp; mal a propos il eſt d'entre<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre de parler a un peuple, pour les enſeigner &amp; edifier en une langue qu'ils n'entendent point.</p>
               <p>L'intention de Nature au Parler eſt de communiquer le ſentiment de celuy qui parle a celuy qui l'ouit. Mais comment ſe fera cela ſi celuy qui eſcoute n'entend point le ſens des parolles qui ſont dites. Meſmes les choſes qui ſont ſans ame (dit le grand Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre) qui donnent leur ſon ſoit haut bois, ſoit harpe, ſi elles ne donnent quelque di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtinction en leurs tons, comment connnoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra on ce qui eſt ſonné ſur le haut bois, ou ſur la harpe? Car ſi la trompette donne un ſon qu'on n'entende point, qui ſe pre<g ref="char:EOLhyphen"/>parera a la battaille? Pareillement auſſi vous ſi vous ne prononcez par voſtre language parole qui puiſſe eſtre entenduë, comment entendra on ce qui ſe dit? Car vous ſerez parlans en l'air. S'il nous faloir dreſſer nous meſmes une raiſon pour eſclarar noſtre Doctrine, quelle autre pourions nous in<g ref="char:EOLhyphen"/>venter plus propre, pour ce que nous pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tendons que celle cy! La priere n'eſt elle pas ordonnée pour eſlever nos eſprits a Dieu. Ceſt la la Definition qu'en en don<g ref="char:EOLhyphen"/>ne.
<pb n="75" facs="tcp:44982:54"/>
                  <hi>Elevatio mentis in Deum,</hi> une ele<g ref="char:EOLhyphen"/>vation de nos eſprits a Dieu, pour le lou<g ref="char:EOLhyphen"/>er, ou pour lui demander fauveurs, ne ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra il pas donc utile, &amp; neceſſaire a cette fin d'entendre la ſignification des pſeaumes &amp; prieres ſagement ordonnez pour cela? Dire Amen a une priere que vous n'enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dex point eſt comme ſi vous mettiez voſtre ſein a un eſcrit dont vous ne ſcavez point le contenu. Si un Juif ou autre Miniſtre im<g ref="char:EOLhyphen"/>pie prononcoit une priere remplie de blaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>phemes contre Chriſt on de maledictions contre le peuple Chreſtien qui ſeroit pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent, diront ils Amen a tout?</p>
               <p>Si un Perſan, ou quelqu'autre qui n'au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit jamais ou telles procedures entroit en une Egliſe, &amp; entendroit la congregation parlant haut, &amp; faiſant des geſtes, &amp; qu'on luy diroit que nul d'eux n'entendoit ce que l'autre diſoit, n'auroit il pas ſubject de croire qu'ils ſeroyent hors du ſens, &amp; que les baſtiſſeurs de la tour de Babel ſeroyent reſſuſcitez? St.
<note place="margin">1 Cor. 14.26.</note> Paul appelle cela eſtre hors du ſens, poſant cecy pour fondement. Qu'en l'Egliſe tout ſe doit faire a edificati<g ref="char:EOLhyphen"/>on. Et quelle edification peuvent les Ames recevoir par le bruit des parolles qu'ils n'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendent point, plus qu'ils ne font du ſon des cloches. St. Auguſtin declare combi<g ref="char:EOLhyphen"/>en abſurd il eſt de parler en un language
<pb n="76" facs="tcp:44982:55"/>que les auditeurs n'entendent point, en ces termes, <hi>Quid prodeſt locutionum integritas quam non ſequitur intellectus audientis, cum loquendi nulla ſit cauſa;
<note place="margin">Aug. de Doctr. Chriſt l. 4. c. 10.</note> ſi quod loquimur non intelligunt, propter quos, ut intelligunt, loqui<g ref="char:EOLhyphen"/>mur?</hi> A quoy ſert l'excellence du Parler, ſil n'eſt entendu par les auditeurs: veu qu'il n'y a nulle cauſe de parler, ſi ce qui eſt dit n'eſt entendu par ceux la pour l'amour deſquels nous parlons, afin qu'ils entendent. Et a ce propos nouspouvons pareillement demander que profite l'admirable providence &amp; bon ordre de l'Egliſe a diſtribuer le chois &amp; la ſubſtance de la Sancte Eſcriture a tous les offices qui ſe doivent lire dans les Egliſes tout le long de l'an ſi le peuple dont on pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tend l'edification par tels offices n'en en<g ref="char:EOLhyphen"/>tend point le contenu? Je prie ceux qui n'ont pas fait reſolution de ſe rendre aveug<g ref="char:EOLhyphen"/>les, &amp; de fermer les yeux contre la lumie<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; boucher les oreilles a la raiſon, de conſiderer quelle advantage le peuple Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtanta, a edifier leurs ames en ce parti<g ref="char:EOLhyphen"/>culier ils ont tous les jours les oreilles ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tuës de la parole de Dieu, clairement &amp; intelligiblement recitée dans leur liturgie. Les Pſeaumes, les Prieres, les Epiſtres, les Evangilles, &amp; les Leſſons du Vieux &amp; du Nouveau Teſtament tres exactement di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtribuées a chaque jour &amp; feſte contiennent
<pb n="77" facs="tcp:44982:55"/>tant de celeſte Sageſſe &amp; Piete que cela ſeul pouroit ſuffire a rendre une Ame bi<g ref="char:EOLhyphen"/>en diſposé &amp; Sainte &amp; ſage: &amp; ce coeur la doit eſtre bien dure qui eſtant conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nuellement arosé d'une telle celeſte doc<g ref="char:EOLhyphen"/>trine ne ſera pas amoli a la pieté &amp; a la crainte de Dieu. Cependant que ces pu<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſants aides a la pieté &amp; vertu manquent au pauvre ſimple troupeau qui ſuit les pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres de Rome, tout leur exerciſe de re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion, (j'entends du vulgaire qui eſt de beaucoup la plus grande partie) conſiſte a ouir quelque fois une Meſſe, ſans en en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre un mot, &amp; ſans en ouir aucune de<g ref="char:EOLhyphen"/>claration que bien rarement, &amp; ainſi s'en retournent a leurs maiſons auſſi ſages co<g ref="char:EOLhyphen"/>me ils eſtoyent venue. Jay veu ſouvent quelques perſonnes pieuſes exalter le bon heur de quelques uns d'entreux qui avoy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent la connoiſſance de la langue latine, par le moyen de quoy ils pouvoyent en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre la parole de Dieu qui leur eſtoit leuë, &amp; ainſi eſlever leurs Eſprits, pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy ne conſiderent ils pas le bon heur de ceux de l'Egliſe Proteſtante en ce point, comme en pluſieurs autres, &amp; n'ouvrent ils les yeux pour voir leur erreur.</p>
               <p>Leurs conducteurs aleguent l'Antiquité pour la pratique du ſervice divin en Latin, mais l'Antiquité va de cette ſorte. Dans
<pb n="78" facs="tcp:44982:56"/>l'Empire d'Orient, la Liturgie eſtoit en Grec, parce que ceſtoit la la langue ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ternelle en Conſtantinople, la Cour, &amp; ville capitale de cet Empire la. Et les provinces inferieures doivent taſcher de ſe conformer dans l'exerciſe public de l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe &amp; de l'Eſtat, au language de la Cour. Dans l'Empire de l'Occident la Liturgie eſtoit en Latin, parce que c'eſtoit la la lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue maternelle a Rome, qui eſtoit la Cour, &amp; la Capitalle de cette partie oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cidentale. Et Rome ſous les Papes preten<g ref="char:EOLhyphen"/>dant autant de pouvoir dans les provinces de l'Europe, comme elle avoit ſous les Empereurs les force toutes a ſe conformer a ſon language dans le ſervice public. Dieu exige une plus grande obeiſſance en ce point, que les Empereurs. Car ce n'eſto<g ref="char:EOLhyphen"/>it pas pour aucun privilege de plus grande Sainteté, es langues Greque &amp; Latine que les Liturgies ont eſte composées en ces lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gues la, mais parce que ceſtoyent les lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gues qui eſtoyent plus univerſellement en<g ref="char:EOLhyphen"/>tenduës dans les deux Empires. Et par<g ref="char:EOLhyphen"/>tant en ottroya des exceptions de cette reg<g ref="char:EOLhyphen"/>le la aux Provinces qui ne la pouvoyent pas commodement obſervir. Ainſi le Pape Jean VIII. ottroya au Prince de Moranie la Liturgie en langue Sclavonienne, parce que St. Paul dit que toute langue louë le
<pb n="79" facs="tcp:44982:56"/>Seigneur,
<note place="margin">Bar. to. 10. an 880. n. 10. Stra<g ref="char:EOLhyphen"/>bo de re Eccleſ. c. 7. Orig. contra. Celſ. l. 8. p. 402.</note> qui fut la raiſon donnée per le Pape en ſa letre ainſi que raporte Baro<g ref="char:EOLhyphen"/>nius, Et Walefridius Strabo dit qu'en ſon temps l'Office Divin ſe faiſoit parmi les Scythes en langue Alemane qui leur eſtoit commune avec les Alemans. Qui plus eſt Origine afferme que dans les Egliſes primi<g ref="char:EOLhyphen"/>tives tous les offices de Religion ſe fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoyent au language propre a chaque pa<g ref="char:EOLhyphen"/>is.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>De l'Eſcriture defendue.</head>
               <p>Et afin qu'ils n'apprennent en leurs mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons ce qu'ils ne peuvent en leurs Egliſes on leur defend de lire l'Eſcriture en leurs propres langues ſans licence ſous le ſein de l'Eveſque ou Inquiſiteur, par l'advis du Preſtre, ou Confeſſeur,
<note place="margin">Index. lib. proh. Alex. 7. Rom. An. 1665.</note> touchant l'apti<g ref="char:EOLhyphen"/>tude de la perſonne a cela. Et qui preſu<g ref="char:EOLhyphen"/>mera de faire autrement l'abſolution luy ſera refusée. Cecy eſt commandé en la 4. regle de l'Indice publié par ordre du Concile de Trente, &amp; fait publie par l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorité de Pie 4. &amp; depuis par Clement VIII. &amp; depuis peu eſlargi par Alexander VII. Ceſt icy cruauté envers les Ames.
<note place="margin">Math. 4.4. 2 Pier. 1.19.</note> Chriſt ayant declaré que la parole de Dieu eſt leur nouriture, &amp; l'Eſcriture meſme nous invitant ſi ſouvent a la lire. St. Pierre
<pb n="80" facs="tcp:44982:57"/>nous exorte ainſi. Nous avons auſſi une tres ferme parole de propheſie, a laquel<g ref="char:EOLhyphen"/>le vous faites bien d'entendre, comme a une chandelle qui eſclaire en lieu obſcur,
<note place="margin">Rom. 15.4. 2 Tim. 3.15. Act. 17.11.</note> juſqu'a ce que le jour commence a luire. St. Paul nous recommende la lecture de l'Eſcriture comme eſcrite pour noſtre in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruction &amp; conſolation, &amp; comme capa<g ref="char:EOLhyphen"/>ble de nous rendre ſages a ſalut. St. Luc louë les Habitans de Berrée de ce qu'ils re<g ref="char:EOLhyphen"/>cevrent la parole avec promptitude d'eſprit, conferant journellement les Eſcritures, &amp;c.</p>
               <p>Les Saincts Peres de l'Egliſe Primitive eſtoyent d'un meſme eſprit a exorter les fi<g ref="char:EOLhyphen"/>delles a la lecture de l'Eſcriture,
<note place="margin">Clem. Epiſt. ad Cor. p. 58. p. 61.</note> pour leur Conſolation &amp; Direction. St. Clement voulant remedier a une diſſention arivée entre les Corinthiens leur eſcrit ainſi; Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderez diligenment les Eſcritures qui ſont les vrais Oracles du St.
<note place="margin">p. 68.</note> Eſprit. Il ad jouſte apres, prenez en main les Epiſtres de St. Paul &amp; conſiderez ce qu'il dit. Et les louë de la connoiſſance qu'ils a voyent es Eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>tures. Bien aimez dit il, vous avez con<g ref="char:EOLhyphen"/>nu, &amp; fort bien connu les Sainctes Eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>tures,
<note place="margin">Ign. Epiſt. ad Philad. Polic. Ep. ad Philip.</note> &amp; vous avez penetré juſqu'au fond dans les Oracles de Dieu, partant ſouve<g ref="char:EOLhyphen"/>nez vous en. De meſme advis eſtoyent Policarpe, Ignace, &amp; les autres ancients
<pb n="61" facs="tcp:44982:57"/>Peres.
<note place="margin">Clem. Alex. Strom. 7. p. 72.</note> Clement d'Alexandrie fait men<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de la lecture des Eſcritures entre les Chreſtiens, devant leurs repas, &amp; de pſeau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes &amp; himnes durant iceux. Mais qu'eſt ce qui fait que la preſente Egliſe de Rome eſt li dilligente a faire le contraire, a em<g ref="char:EOLhyphen"/>peſcher leur troupeau de lire l'Eſcriture? Ils en donnent une raiſon, &amp; une autre ils ſe reſervent par devers eux. La raiſon qu'ils donent eſt, que les hereſies ſont venu<g ref="char:EOLhyphen"/>es par l'abus des Eſcritures. Qu'ainſi ſoit, mais qui ſont ceux qui en ont ainſi abusé? certainement les Preſtres &amp; les Moines le plus ſouvent, &amp; d'entre eux les plus ſca<g ref="char:EOLhyphen"/>vants. Cherchez vos Memoires &amp; vous le trouverez ainſi. Si donc cet argument icy a de la force il en aura a banir l'Eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture d'entre les Doctes, &amp; meſmes hors du Monde. S'il prouve cela (ce qui eſt trop) il ne prouve rien, le boire &amp; le man<g ref="char:EOLhyphen"/>ger ſont la ruine de pluſieurs, faut il donc les banir d'hors du monde? Non, que les creatures de Dieu ſervent a ſes Serviteurs, &amp; que ceux qui en abuſent reçoivent leur punition en l'abus qu'ils commettent. Que ce celeſte flambeau que Dieu a mis en ſa maiſon, la Sancte Egliſe pour nous guider dans les chemins obſcurs de cette vie luiſe a tous les Chreſtiens.</p>
               <pb n="82" facs="tcp:44982:58"/>
               <p>Et afin que les yeux foibles ne ſoyent point esblouis par leur clairte, que ce ſoit icy une regle generalle a tous ceux qui les li<g ref="char:EOLhyphen"/>ront. La ou ils la trouveront claire qu'ils l'embraſſent avec devotion, &amp; forment la deſſus le modelle de leurs vies: la ou elle pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roiſtra obſcure, qu'ils prient Dieu en tou<g ref="char:EOLhyphen"/>te humilité de leur donner lumiere pour l'entendre, &amp; qu'avec patience ils atten<g ref="char:EOLhyphen"/>dent ſon bon plaiſir pour cet effect. Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>pendant ils peuvent s'aſſurer que toute con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance neceſſaire a la foy de Dieu, a le ſervir &amp; le louer, eſt pleinement contenuë en ce qui eſt clair dans l'Eſcriture,
<note place="margin">Aug. de doctr. Chriſ. l. 2. c. 9. 2 Tim. 3.15.</note> ainſi l'affirme St. Auguſtin, <hi>In iis quae aperte in Scriptura poſita ſunt, inveniuntur illa omnia quae continent fidem moreſque vivendi,</hi> de<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy St. Paul donne un ample teſmoignage quand il dit. Les Sainctes Eſcritures ſont capables de te rendre ſage a ſalut; par la foy qui eſt en Jeſus Chriſt, &amp; ſont profita<g ref="char:EOLhyphen"/>bles a endoctriner, a convaincre, a cor<g ref="char:EOLhyphen"/>riger, a inſtruire ſelon juſtice, afin que l'homme de Dieu ſoit accompli &amp; parfaite<g ref="char:EOLhyphen"/>ment inſtruit a toute bonne oeuvre. Les Sainctos Peres accordent avec St. Paul en ſon opinion du profit qu'il y a lire l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>criture pour noſtre inſtruction ſpirituelle. St. Baſile les recommende,
<note place="margin">Baſ. ſur le Pſ. 1.</note> comme le me<g ref="char:EOLhyphen"/>illeur remede qui ſoit, pour toutes les paſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ons
<pb n="83" facs="tcp:44982:58"/>de l'ame. St. Chryſoſtome meditant ſur la grande douceur de David, lors que ayant Saul a ſon plaiſir dans la caverne, il le laiſſa aller recommende a tous la memoi<g ref="char:EOLhyphen"/>re de cet exemple diſant,
<note place="margin">Chryſ. Homil. 1. de Davide &amp; Saule.</note> il eſt impoſlible qu'un eſprit converſant avec de telles hiſtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>res ſe laiſſe emporter a la paſſion. St. Je<g ref="char:EOLhyphen"/>roſme dit qu'une infinité de maux arivent par l'ignorance des eſcritures, d'icy ſont venuë la plus part des hereſies, d'icy une vie negligente &amp; ſans ſoin, &amp; du travail ſans fruit. La raiſon donnée par les Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>piſtes contre la lecture de l'Eſcriture eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tant ainſi refutée, voulez vous ſcavoir la raiſon qu'ils ont, &amp; qu'ils gardent per de<g ref="char:EOLhyphen"/>vers eux? Pluſieurs diſent que ceſt pour gar<g ref="char:EOLhyphen"/>der le peuple dans l'aveuglement, afin qu'ils ne puiſſent voir l'ignorance de leurs Miniſtres, ny la corruption de leurs Miſte<g ref="char:EOLhyphen"/>res, il ſemble qu'il l'ont ainſi declaré eux meſmes en un Concile d'Eveſques, aſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blez a Bonnone pour reſtablir la dignité du ſiege Romain, par ordre du Pape Jules III.
<note place="margin">Conc. de ſtabili. Rom. fid. p. 6. apud Stilling-fleet ope<g ref="char:EOLhyphen"/>re de Ido<g ref="char:EOLhyphen"/>lat. Rom. ecc. p. 201</note> Le principal advis qu'ils donnerent fut que par touts moyens. auſſi peu de l'Evangile que faire ſe pouroit fuſt leu, (principalle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment en langue vulgaire) dans les villes de ſa jurisdiction, adjouſtans que ce livre la avoit eſté la cauſe de la decadence de leur ancien luſtre, &amp; concluants ainſi, &amp; en
<pb n="84" facs="tcp:44982:59"/>verité ſi on le conſidere dilligenment, &amp; ſi on le compare a ce qui eſt fait en nos eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſes, on les trouvera fort contraires l'un a l'autre, &amp; que meſmes noſtre doctrine, non ſeulement en differe, mais meſmes luy eſt contraire, ainſi il a pleu a Dieu qu'ils deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>couvriſſent eux meſmes leur intention, &amp; quelle fuſt publiée pour deſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>buſer les deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>voyez, comme choſe eſcrite par pluſieurs graves Autheurs qui ſans doute ne vou<g ref="char:EOLhyphen"/>droyent pas la publier que ſur bon fonde<g ref="char:EOLhyphen"/>ment. Et n'eſt ce pas icy uſer de tirannie ſur les Ames?</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Troiſieſme Point.</head>
               <p>Je viens maintenant au troiſieſme, &amp; dernier point de mon diſcours, qui eſt de conclure de ce qui a eſté dit. Que la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolution que j'ay priſe de me retirer de la communion de l'Egliſe de Rome eſt juſte &amp; neceſſaire. Tout mon diſcours ſur le texte proposé n'eſt qu'un ſyllogiſme, dont la propoſition majeure eſt que, Si nous trouvons une Egliſe ou Congregation con<g ref="char:EOLhyphen"/>vaincue d'idolatrie, Impieté, &amp; Cruauté dans ſa pratique publique &amp; eſtablie, nous en devons quiter la communion. Ceſt icy la doctrine de noſtre Sauveur contenue es paroles de noſtre texte, comme a paru par
<pb n="85" facs="tcp:44982:59"/>la declaration, &amp; la preuve que j'en ay faite au premier point. La Mineure eſt que j'ay trouvé la preſente pratique gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ralle de l'Egliſe Romaine convaincue d'Ido<g ref="char:EOLhyphen"/>latrie, d'Impieté, &amp; de Cruauté. La concluſion eſt que la Reſolution que j'ay priſe de l'abandonner eſt oit juſte &amp; neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire. Nul Chreſtien ne ſcauroit nier la Majeure, veu que ceſt la doctrine meſme de Chriſt, comme paroiſt par noſtre texte. Si la Mineure eſt vraye, il ny a bon logici<g ref="char:EOLhyphen"/>en qui puiſſe nier la concluſion. La verité de la Mineure, touchant l'Idolatrie ſemble eſtre ſuffiſenment prouvée par ce qui a eſté dit touchant l'adoration du pain de l'Euchariſtie, &amp; des Images touchant l'im<g ref="char:EOLhyphen"/>pieté antichriſtienne, par ce qui a eſté declaré qu'ils oppoſent &amp; preferrent les loix du Pape, a la loy de Dieu, faiſant le Pape ſeul &amp; ſouverain arbitre de la loy de Dieu, luy donnant l'attribut d'Infallibilité qui convient a Dieu ſeul, abrogeant l'Inſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tution de Chriſt en l'adminiſtration de l'Euchariſtie, ou Communion &amp; en eſtabliſſant une autre toute contraire; pri<g ref="char:EOLhyphen"/>vant Chriſt du titre de ſeul Sauveur, &amp; Eſperance du genre humain, lors qu'ils appellent la Vierge Marie leur Salvatrice &amp; leur Eſperance: advançeant l'honneur &amp; ſervice des Saincts par deſſus celuy de Dieu
<pb n="86" facs="tcp:44982:60"/>lors qu'ils luy dedient plus d'Egliſes, &amp; luy font plus de prieres qu'a Dieu meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me.</p>
               <p>Leur Cruauté en la conduite des Ames paroiſt trop, par ce que nous avons dit qu'ils privent le peuple Chreſtien du fruit du St. Sacrement de l'autel, par leur de<g ref="char:EOLhyphen"/>mi Communion. Qu'ils le privent de l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>dification de leurs Ames, lors qu'ils leur adminiſtrent le ſervice divin en une lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue qu'ils 'en endent point. Qu'ils luy oſtent l<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> liberté de lire la parole de Dieu en ſes Saincts Eſcrits. Leur tirannie ſur les Princes, en les privant de leurs Cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronnes &amp; dignitez, &amp; excitant leurs ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>jects a prendre les armes contre eux. Leur ſeverite envers les Irlandois en ſuite de cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te leur pretention.</p>
               <p>A quoy on peut adjouſter leur Tirannie ſur les Conſciences leſquelles ils forcent a la croyance &amp; a la deffence des Doctrines repugnantes a leur fentiment &amp; non éſta<g ref="char:EOLhyphen"/>blies par la foy Catholique: comme paro<g ref="char:EOLhyphen"/>iſt par la violence qu'ils apportent a forcer toutes perſonnes de croire &amp; declarer la conception de la vierge Marie ſans peché originel: bien qu'il y ayt tant de clairs teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moignages de l'Eſcriture a l'encontre, qui affirment que tous ont peché en Adam: que Chriſt eſt le Redempteur Univerſel de
<pb n="87" facs="tcp:44982:60"/>peché, &amp; Sauveur de tout le genre hu<g ref="char:EOLhyphen"/>main; &amp; que pas un ſeul mot ne ſe trouve en faveur de l'exception qu'ils font pour la Vierge Marie, outre leur volontaires &amp; ſouvent frivoles applications de quelques textes, dont les Autheurs n'eurent jamais deſſein qu'ils deuſſent ſervir a telle fin. Tel<g ref="char:EOLhyphen"/>lement que tout ce qui eſt dit par Salomon de l'Eſpouſe en ſes Cantiques, de la ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>pience en ces Proverbs, &amp;c. qui ſemble avoir quelque ſon ou cadence accordant a leur intention, eſt pris par eux pour un vray Oracle declarant la Conception imma<g ref="char:EOLhyphen"/>culée de la bien heureuſe Vierge. Mais ce qui manque de force a leurs textes eſt ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>plée par l'art &amp; par la force. Deux Ordres eſtants engagez en cette querelle de la Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ception immaculé; l'un nombreux parmi le peuple, &amp; violent a l'exciter a commettre outrage contre les maiſons &amp; les perſonnes de leurs Adverſaires; l'autre puiſſant avec les Grands &amp; les Prelats, &amp; avec les Papes pour les engager tous en leur querelle. Ils obtiennent de terribles Excommunications contre ceux qui s'oppoſent a leur doctrine par parole, ou per eſcrit. Ordonnent que dans les Academies nul ne puiſſe obtenir de degré; dans les Egliſes nul ne puiſſe preſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cher que ceux qui proſteront publique<g ref="char:EOLhyphen"/>ment pour l'immaculée conception, avec
<pb n="88" facs="tcp:44982:61"/>beaucoup d'autres violences dont on ſe ſert pour extorquer telles Proteſtations. De la quelle ſorte de Proteſtants combien y en a il qui proteſtent contre ce qu'en leurs coeurs ils croyent eſtre vray, Dieu le ſca<g ref="char:EOLhyphen"/>it. Quant a moy je ſuis tardif a juger des pensées des hommes, nanmoins j'oſe dire que ſi leur deciſions touchant les autres points en controverſe ſe conduiſent de cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te maniere, je ne ſuis pas obligé de les te<g ref="char:EOLhyphen"/>nir pour infalibles.</p>
               <p>Que diray je de leurs cruelles Cenſures de leurs compagnons au Chriſtianiſme, qui ne ſont point ſubjects au Pape de Rome, leſquels ils excluent avec le reſte du genre humain hors de leur Communion de toute eſperance de ſalut: en quoy non ſeulement ils s'oppoſent a la verité, mais auſſi de<g ref="char:EOLhyphen"/>mentent leurs propres maximes; comme il a eſté clairement monſtré en un traité que je fus contraint d'ecrire. Il y a quelques an<g ref="char:EOLhyphen"/>nées, lors que ceſte queſtion m'ayant eſté faite par quelques uns de la nobleſſe, ſca<g ref="char:EOLhyphen"/>voir ſi un homme babtizé connoiſſant la priere dominicale, les dix Commande<g ref="char:EOLhyphen"/>ments &amp; le ſymbole, ſelon quoy il taſohe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit de vivre preſt a croire tout ce qu'il entendra eſtre vraye fo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> Catholique, non coupable d'aucune opiniaſtreté a mal croire aucun article de foy, ſcavoir dis je ſi un tel
<pb n="89" facs="tcp:44982:61"/>ne peut pas eſtre ſauvé bien qu'il ne fuſt pas de la Communion de Rome? Je reſpon<g ref="char:EOLhyphen"/>di qu'ouy &amp; qu'il eſtoit vrayment mem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre de l'Egliſe Catholique, quelque nom que le vulgaire luy peuſt donner. Et ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ant entendu que j'eſtois cenſuré pour cette doctrine en abſence, bien que perſonne ne me ſiſt oppoſition en preſence, j'eſcrivi un traité en Latin, ou je demonſtray par evidents teſmoignages de l'Eſcriture, Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ciles, Peres, Authorité des Theologiens, &amp; declarations des Papes que la doctrine que j'avois delivrée eſtoit de la foy catho<g ref="char:EOLhyphen"/>lique &amp; que le contraire eſtoit hereſie, &amp; blaſpheme. Des copies de ce traité furent données a ceux de la plus grande authorité, &amp; du plus grand ſcavoir du Clergé Romain dans le Royaume &amp; ſont parmi eux, il y a des ja 3 ou 4 ans, ſans que perſonne ayt encore peu y faire voir aucune choſe fauſſe ou mal fondé. Neanmoins tous conſpire<g ref="char:EOLhyphen"/>rent contre la publication de cette doctrine comme eſtant prejudiciable a la cauſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine. Parce qu'il ſenſuit de la que les Proteſtants peuvent eſtre Sauvez, &amp; que pluſieurs qu'on appelle heretiques ne ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>royent pas tels en effect. A quoy je reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pondi que je trouvois de grandes commo<g ref="char:EOLhyphen"/>ditez es choſes qu'ils me repreſentoyent pour inconvenients. Car je deſirois de
<pb n="90" facs="tcp:44982:62"/>tout mon coeur que tous hommes fuſſent ſauvez, &amp; que de tous ceux qu'on ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelle heretiques il ny en euſt pas un qui fuſt tel. Et arive qui poura de ma Reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ponſe, je ne ſcaurois reſpondre autre cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe que verité, lors qu'on me fait une que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtion. Je reparti aux pleintes qu'ils me fi<g ref="char:EOLhyphen"/>rent de cela par les paroles de Job.
<note place="margin">Job. 13.7.</note> Vous faut il proferer perverſité en faveur de Dieu, &amp; proferer quelque fraude pour luy? ou comme il eſt au texte latin, <hi>Numquid Deus indiget veſtro mendacio, ut pro illo lo<g ref="char:EOLhyphen"/>quamini dolos?</hi> Dieu a il beſoin de vos menteries, &amp; que vos uſiez de fraude en ſa cauſe? Non pour certain, &amp; ainſi je con<g ref="char:EOLhyphen"/>clu que ce neſtoit pas la cauſe de Dieu ou le bien des ames pour lequel ils avoyent un ſi grand zele, mas la grandeur de la Cout Romaine, &amp; avec elle leurs propres inte<g ref="char:EOLhyphen"/>reſts, laquelle je ne voulois pas advancer en diſant des menſonges, ou en celant la verité, qu'ils ſe flatent l'un l'autre par telles complaiſances comme ces hahuants &amp; Syrenes qu'Eſaye repreſent ſe reſpondre les uns aux autres dans les maſures des maiſons de Babilon. <hi>Reſpondebant ibi ulu<g ref="char:EOLhyphen"/>la in aedibus ejus,
<note place="margin">Eſaye 13.22.</note> &amp; ſyrenes in delubris vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luptatis.</hi> Les odieux oiſeaux de nuit, &amp; les desbordées ſyrences entretiennent cor<g ref="char:EOLhyphen"/>reſpondence dans Babilon, mais les enfans
<pb n="91" facs="tcp:44982:62"/>de lumiere, &amp; les amateurs de verité ne preſteront point l'oreille a leurs charmes, &amp; ne ſe laiſſeront point enporter a leurs tromperies.</p>
               <p>Ils trompent les ſimples en diſant que les Proteſtants avouent que les Papiſtes peuvent eſtre Sauvez, mais que les Papiſtes n'avou<g ref="char:EOLhyphen"/>ent pas que les Proteſtants peuvent eſtre Sauvez, &amp; de la concluent que les deux partis approuvants la Religion Papiſte pour une voye ſeure a ſalut, elle doit eſtre eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mée pour la plus aſſeurée. Mais ni en l'un. ni en l'autre ils ne diſent pas vray, Car il ny a point de docte Proteſtant qui recon<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſe la Religion Papiſte en general, &amp; a parler abſolument pour eſtre une voye ſeure a ſalut. Car ils accordent tous en ce<g ref="char:EOLhyphen"/>cy que pluſieurs de leurs doctrines, &amp; de leur pratiques ne peuvent conſiſter avec le ſalut, bien que peut eſtre l'ignorance pou<g ref="char:EOLhyphen"/>roit excuſer pluſieurs du ſimple peuple, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>is non pas ceux qui connoiſſent, ou qui par ſoin &amp; recherche peuvent connoiſtre leur erreur. De l'autre coſte tous les doctes de l'Egliſe Romaine enſeignent, que tous Proteſtants baptiſez, &amp; croyants les com<g ref="char:EOLhyphen"/>muns principes de la Religion Chreſtienne, non convaincus d'aucun erreur contre la foy Catholique, mais ſe perſuadants qu'ils ſuivent a la verité, ne ſont point heretiques
<pb n="92" facs="tcp:44982:63"/>mais membres de l'Egliſe Catholique; &amp; ainſi taſchants de ſervir Dieu ſelon les reg<g ref="char:EOLhyphen"/>les de leur croyance, peuvent eſtre ſauvez, comme a eſte dit cy devant. Et ceſt un point de grande temerité &amp; manque de charité Chreſtienne de juger d'aucune per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne en particulier, ſans un fondement certain qu'il ne vit pas avec telle ſincerité deſprit &amp; de croyance qu'il eſt au droit chemin. Telles preſomptueuſes cenſures ſont injurieuſes a la bonté de Dieu, &amp; trou<g ref="char:EOLhyphen"/>blent le repos humain. Car certainement ſi par le moyen des divers temperaments, capacitez, educations &amp; inevitables preju<g ref="char:EOLhyphen"/>gez par leſquels les eſprits des hommes ſont diverſement formez &amp; façonnez ils em<g ref="char:EOLhyphen"/>braſſent diverſes opinions quelques unes deſquelles ſon erronées de dire que Dieu les damnera a cauſe de tels erreurs bien qu'ils ſoyent amateurs de verité, &amp; deſireux de le ſervir, Ceſt deſrober a l'homme ſa con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolation, &amp; a Dieu ſa bonté. Et en cette temeraire procedure le commun du parti Romain eſt par deſſus tous les hommes pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſompteux &amp; malin. Et les ſcavants d'entre eux qui favoriſent &amp; ne repriment pas leur malice en ce point ont juſte raiſon de crain<g ref="char:EOLhyphen"/>dre le deſplaiſir de Dieu, &amp; que Chriſt ne les renconnoiſtra pas pour ſes Sectateurs, puis qu'ils manquent de charité qui eſt la
<pb n="93" facs="tcp:44982:63"/>principalle marque qu'il donne de ſes diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciples diſant par cecy connoiſtra on que vous eſtes mes diſiples,
<note place="margin">Jean 13 3.</note> ſi vous vous ai<g ref="char:EOLhyphen"/>mex l'un l'autre.</p>
               <p>A cecy j'adjouſteray la grande tirannie &amp; cruauté qu'ils exercent vers les Ames en la pratique de la Confeſſion, d'un coſté ils en augmentent la rigueur par des addi<g ref="char:EOLhyphen"/>tions de ſeverité, obligeants les perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes a des expreſſions ſi menuës des plus odi<g ref="char:EOLhyphen"/>euſes circumſtances des ſecretes pensées &amp; actions, qui la rendent la plus peſante de tous les devoirs Chreſtiens, &amp; d'autre co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté ils apportent tant d'obſtacles a ſon exe<g ref="char:EOLhyphen"/>cution par la reſervation de certains cas qui ne peuvent point eſtre abſous que par per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne determinée, que cela cauſe aux ames des perplexitez lamentables, &amp; des pro<g ref="char:EOLhyphen"/>cedures contre les mouvements de leur Conſciences, qu'elle cruauté eſt encore augmentée en pluſieurs lieux par la ſordide a varice de leurs Paſteurs, qui font croire aux pauvres ames quelles ne ſe doivent point confeſſer a d'autres qu'a leurs Curez, &amp; refuſent d'ouir leurs Confeſſions ſans argent. Je ne ſeray pas ſi injuſté a l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe Romaine de charger tout le corps de ce dernier abus ven que ce neſt la faute que de quelque membres corrompus, je ne ſuis pas ſi malicieux envers elle que de
<pb n="94" facs="tcp:44982:64"/>jetter ſur ſa face l'ordure de ſes pieds; j'a<g ref="char:EOLhyphen"/>merois mieux ſi je pouvois la lauer de tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes ſes taches, avec le ſang de mon coeur. Mais ſes pieds meſmes ſont ſi eſlevez, &amp; ſi mal endurants de correction que lors que j'ay taſché de reformer ce abus en leur remonſtrant les Decrets des Conciles &amp; des Papes faits a l'encontre, &amp; leur repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentant la perte des ames qui s'en enſui<g ref="char:EOLhyphen"/>vroit, je n'ay recue pour fruit de mes la<g ref="char:EOLhyphen"/>beurs que haine &amp; rancoeùr pour avoir pretendu de guerir cette maladie. Ce que joint avec pluſieurs autres experiences de leurs langueurs trouvées incurables &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>tagieuſes je me ſuis en fin reſolu a cette Concluſion.
<note place="margin">Jereſn. 61.9.</note> Nous voudrions avoir gueri Babilon, mais elle neſt point gueri la<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſe la la.</p>
               <p>Mais toy Pere de miſericorde Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur tout puiſſant, a la puiſſance duquel toutes creatures ſont ſubjectes, qui peus avec mords &amp; freins retenir ceux qui ne veulent point approcher de toy, n'aban<g ref="char:EOLhyphen"/>donne pas cette Egliſe la, ny aucune au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre aſſemblée d'hommes rachetez par le precieux ſang de ton fils Jeſus; vueille les illuminer tous par les glorieux rayons de ta celeſte lumiere, &amp; les ranger par les puiſſans liens de ta grace a une par<g ref="char:EOLhyphen"/>faite
<pb n="95" facs="tcp:44982:64"/>union en verité &amp; charité, pour te ſervir &amp; louer deuëment en cette vie, &amp; pour eſtre joints enſemble en ta gloire, en vie eternelle; Amen.</p>
               <trailer>FINIS.</trailer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
